<#root><?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Braut von Messina oder Die feindlichen Brüder</title>
        <title type="sub">Ein Trauerspiel mit Chören</title>
        <author key="pnd:118607626">Schiller, Friedrich</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">ger000067</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q1211729</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:v0d8.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Friedrich Schiller: Sämtliche Werke, Auf Grund der Originaldrucke herausgegeben
              von Gerhard Fricke und Herbert G. Göpfert in Verbindung mit Herbert Stubenrauch, Band
              1–5, 3. Auflage, München: Hanser, 1962.</title>
            <date type="print" when="1803"/>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written" when="1803">1802–03</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="isabella" sex="FEMALE">
            <persName>Isabella</persName>
          </person>
          <person xml:id="diego" sex="MALE">
            <persName>Diego</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="erster_chor" sex="MALE">
            <name>Erster Chor</name>
          </personGrp>
          <personGrp xml:id="zweiter_chor" sex="MALE">
            <name>Zweiter Chor</name>
          </personGrp>
          <personGrp xml:id="chor" sex="MALE">
            <name>Der ganze Chor</name>
            <name type="variant">Chor</name>
            <name type="variant">Beide Chöre</name>
            <name type="variant">Ganzer Chor</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="einer_aus_dem_chor_1-3" sex="MALE">
            <persName>Einer aus dem Chor (I/3)</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_zweiter_1-3" sex="MALE">
            <persName>Ein Zweiter (I/3)</persName>
          </person>
          <person xml:id="don_manuel" sex="MALE">
            <persName>Don Manuel</persName>
          </person>
          <person xml:id="don_cesar" sex="MALE">
            <persName>Don Cesar</persName>
          </person>
          <person xml:id="bote_1-6" sex="MALE">
            <persName>Bote (I/6)</persName>
          </person>
          <person xml:id="einer_aus_dem_chor_1-8" sex="MALE">
            <persName>Einer aus dem Chor (I/8)</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_zweiter_1-8" sex="MALE">
            <persName>Ein Zweiter (I/8)</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_dritter_1-8" sex="MALE">
            <persName>Ein Dritter (I/8)</persName>
          </person>
          <person xml:id="beatrice" sex="FEMALE">
            <persName>Beatrice</persName>
          </person>
          <person xml:id="einer_aus_dem_chor_3-5" sex="MALE">
            <persName>Einer aus dem Chor (III/5)</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_zweiter_3-5" sex="MALE">
            <persName>Ein Zweiter (III/5)</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_dritter_3-5" sex="MALE">
            <persName>Ein Dritter (III/5)</persName>
          </person>
          <person xml:id="bote_4-2_und_4-3" sex="MALE">
            <persName>Bote (IV/2–3)</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#isabella" passive="#don_manuel"/>
            <relation name="parent_of" active="#isabella" passive="#don_cesar"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2018-11-04">(ff) initital commit; scene segmentation from
          Gutenberg-DE</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Friedrich Schiller</head>
        <head>Die Braut von Messina</head>
        <head>oder</head>
        <head>Die feindlichen Brüder</head>
        <head>Ein Trauerspiel mit Chören</head>
      </div>
      <div type="preface">
        <head><pb type="start" n="815"/> Über den Gebrauch des Chors in der Tragödie</head>
        <p>Ein poetisches Werk muß sich selbst rechtfertigen, und wo die Tat nicht spricht, da wird
          das Wort nicht viel helfen. Man könnte es also gar wohl dem Chor überlassen, sein eigener
          Sprecher zu sein, wenn er nur erst selbst auf die gehörige Art zur Darstellung gebracht
          wäre. Aber das tragische Dichterwerk wird erst durch die theatralische Vorstellung zu
          einem Ganzen; nur die Worte gibt der Dichter, Musik und Tanz müssen hinzukommen, sie zu
          beleben. So lange also dem Chor diese sinnlich mächtige Begleitung fehlt, so lange wird er
          in der Ökonomie des Trauerspiels als ein Außending, als ein fremdartiger Körper und als
          ein Aufenthalt erscheinen, der nur den Gang der Handlung unterbricht, der die Täuschung
          stört, der den Zuschauer erkältet. Um dem Chor sein Recht anzutun, muß man sich also von
          der wirklichen Bühne auf eine <emph>mögliche</emph> versetzen, aber das muß man überall,
          wo man zu etwas Höherm gelangen will. Was die Kunst noch nicht hat, das soll sie erwerben;
          der zufällige Mangel an Hilfsmitteln darf die schaffende Einbildungskraft des Dichters
          nicht beschränken. Das Würdigste setzt er sich zum Ziel, einem Ideale strebt er nach, die
          ausübende Kunst mag sich nach den Umständen bequemen.</p>
        <p>Es ist nicht wahr, was man gewöhnlich behaupten hört, daß das Publikum die Kunst
          herabzieht; der Künstler zieht das Publikum herab, und zu allen Zeiten, wo die Kunst
          verfiel, ist sie durch die Künstler gefallen. Das Publikum braucht nichts als
          Empfänglichkeit, und diese besitzt es. Es tritt vor den Vorhang mit einem unbestimmten
          Verlangen, mit einem vielseitigen Vermögen. Zu dem Höchsten bringt es eine Fähigkeit mit,
          es erfreut sich an dem Verständigen und Rechten, und wenn es damit angefangen hat, sich
          mit dem Schlechten zu begnügen, so wird es zuverlässig damit aufhören, das Vortreffliche
          zu fodern, wenn man es ihm erst gegeben hat.</p>
        <p>Der Dichter, hört man einwenden, hat gut nach einem Ideal arbeiten, der Kunstrichter hat
          gut nach Ideen urteilen, die bedingte, beschränkte, ausübende Kunst ruht auf dem
          Bedürfnis. Der Unternehmer will bestehen, der Schauspieler will sich zeigen, der Zuschauer
            <pb n="815"/> will unterhalten und in Bewegung gesetzt sein. Das Vergnügen sucht er und
          ist unzufrieden, wenn man ihm da eine Anstrengung zumutet, wo er ein Spiel und eine
          Erholung erwartet.</p>
        <p>Aber, indem man das Theater ernsthafter behandelt, will man das Vergnügen des Zuschauers
          nicht aufheben, sondern veredeln. Es soll ein Spiel bleiben, aber ein poetisches. Alle
          Kunst ist der Freude gewidmet, und es gibt keine höhere und keine ernsthaftere Aufgabe,
          als die Menschen zu beglücken. Die rechte Kunst ist nur diese, welche den höchsten Genuß
          verschafft. Der höchste Genuß aber ist die Freiheit des Gemütes in dem lebendigen Spiel
          aller seiner Kräfte.</p>
        <p>Jeder Mensch zwar erwartet von den Künsten der Einbildungskraft eine gewisse Befreiung
          von den Schranken des Wirklichen, er will sich an dem Möglichen ergötzen und seiner
          Phantasie Raum geben. Der am wenigsten erwartet, will doch sein Geschäft, sein gemeines
          Leben, sein Individuum vergessen, er will sich in außerordentlichen Lagen fühlen, sich an
          den seltsamen Kombinationen des Zufalls weiden, er will, wenn er von ernsthafterer Natur
          ist, die moralische Weltregierung, die er im wirklichen Leben vermißt, auf der Schaubühne
          finden. Aber er weiß selbst recht gut, daß er nur ein leeres Spiel treibt, daß er im
          eigentlichen Sinn sich nur an Träumen weidet, und wenn er von dem Schauplatz wieder in die
          wirkliche Welt zurückkehrt, so umgibt ihn diese wieder mit ihrer ganzen drückenden Enge,
          er ist ihr Raub, wie vorher, denn sie selbst ist geblieben, was sie war, und an ihm ist
          nichts verändert worden. Dadurch ist also nichts gewonnen, als ein gefälliger Wahn des
          Augenblicks, der beim Erwachen verschwindet.</p>
        <p>Und eben darum, weil es hier nur auf eine vorübergehende Täuschung abgesehen ist, so ist
          auch nur ein Schein der Wahrheit oder die beliebte Wahrscheinlichkeit nötig, die man so
          gern an die Stelle der Wahrheit setzt.</p>
        <p>Die wahre Kunst aber hat es nicht bloß auf ein vorübergehendes Spiel abgesehen, es ist
          ihr Ernst damit, den Menschen nicht bloß in einen augenblicklichen Traum von Freiheit zu
          versetzen, sondern ihn wirklich und in der Tat frei zu <emph>machen</emph>, und dieses
          dadurch, daß sie eine Kraft in ihm erweckt, übt und ausbildet, die sinnliche Welt, die
          sonst nur als ein roher Stoff auf uns lastet, als eine blinde Macht <pb n="816"/> auf uns
          drückt, in eine objektive Ferne zu rücken, in ein freies Werk unsers Geistes zu verwandeln
          und das Materielle durch Ideen zu beherrschen.</p>
        <p>Und eben darum weil die wahre Kunst etwas Reelles und Objektives will, so kann sie sich
          nicht bloß mit dem Schein der Wahrheit begnügen; auf der Wahrheit selbst, auf dem festen
          und tiefen Grunde der Natur errichtet sie ihr ideales Gebäude.</p>
        <p>Wie aber nun die Kunst zugleich ganz ideell und doch im tiefsten Sinne reell sein – wie
          sie das Wirkliche ganz verlassen und doch aufs genaueste mit der Natur übereinstimmen soll
          und kann, das ists, was wenige fassen, was die Ansicht poetischer und plastischer Werke so
          schielend macht, weil beide Foderungen einander im gemeinen Urteil geradezu aufzuheben
          scheinen.</p>
        <p>Auch begegnet es gewöhnlich, daß man das eine mit Aufopferung des andern zu erreichen
          sucht und eben deswegen beides verfehlt. Wem die Natur zwar einen treuen Sinn und eine
          Innigkeit des Gefühls verliehen, aber die schaffende Einbildungskraft versagte, der wird
          ein treuer Maler des Wirklichen sein, er wird die zufällige Erscheinungen, aber nie den
          Geist der Natur ergreifen. Nur den Stoff der Welt wird er uns wiederbringen, aber es wird
          eben darum nicht unser Werk, nicht das freie Produkt unsers bildenden Geistes sein und
          kann also auch die wohltätige Wirkung der Kunst, welche in der Freiheit besteht, nicht
          haben. Ernst zwar, doch unerfreulich ist die Stimmung, mit der uns ein solcher Künstler
          und Dichter entläßt, und wir sehen uns durch die Kunst selbst, die uns befreien sollte, in
          die gemeine enge Wirklichkeit peinlich zurückversetzt. Wem hingegen zwar eine rege
          Phantasie, aber ohne Gemüt und Charakter, zuteil geworden, der wird sich um keine Wahrheit
          bekümmern; sondern mit dem Weltstoff nur spielen, nur durch phantastische und bizarre
          Kombinationen zu überraschen suchen, und wie sein ganzes Tun nur Schaum und Schein ist, so
          wird er zwar für den Augenblick unterhalten, aber im Gemüt nichts erbauen und begründen.
          Sein Spiel ist, so wie der Ernst des andern, kein poetisches. Phantastische Gebilde
          willkürlich aneinanderreihen, heißt nicht ins Ideale gehen, und das Wirkliche nachahmend
          wieder bringen, heißt nicht die Natur darstellen. Beide Foderungen stehen so wenig im
          Widerspruch miteinander, <pb n="817"/> daß sie vielmehr – eine und dieselbe sind; daß die
          Kunst nur dadurch wahr ist, daß sie das Wirkliche ganz verläßt und rein ideell wird. Die
          Natur selbst ist nur eine Idee des Geistes, die nie in die Sinne fällt. Unter der Decke
          der Erscheinungen liegt sie, aber sie selbst kommt niemals zur Erscheinung. Bloß der Kunst
          des Ideals ist es verliehen, oder vielmehr, es ist ihr aufgegeben, diesen Geist des Alls
          zu ergreifen und in einer körperlichen Form zu binden. Auch sie selbst kann ihn zwar nie
          vor die Sinne, aber doch durch ihre schaffende Gewalt vor die Einbildungskraft bringen und
          dadurch wahrer sein als alle Wirklichkeit und realer als alle Erfahrung. Es ergibt sich
          daraus von selbst, daß der Künstler kein einziges Element aus der Wirklichkeit brauchen
          kann, wie er es findet, daß sein Werk in <emph>allen</emph> seinen Teilen ideell sein muß,
          wenn es als ein Ganzes Realität haben und mit der Natur übereinstimmen soll.</p>
        <p>Was von Poesie und Kunst im Ganzen wahr ist, gilt auch von allen Gattungen derselben, und
          es läßt sich ohne Mühe von dem jetzt Gesagten auf die Tragödie die Anwendung machen. Auch
          hier hatte man lange und hat noch jetzt mit dem gemeinen Begriff des
            <emph>Natürlichen</emph> zu kämpfen, welcher alle Poesie und Kunst geradezu aufhebt und
          vernichtet. Der bildenden Kunst gibt man zwar notdürftig, doch mehr aus konventionellen
          als aus innern Gründen, eine gewisse Idealität zu, aber von der Poesie und von der
          dramatischen insbesondere verlangt man <emph>Illusion</emph>, die, wenn sie auch wirklich
          zu leisten wäre, immer nur ein armseliger Gauklerbetrug sein würde. Alles Äußere bei einer
          dramatischen Vorstellung steht diesem Begriff entgegen – alles ist nur ein Symbol des
          Wirklichen. Der Tag selbst auf dem Theater ist nur ein künstlicher, die Architektur ist
          nur eine symbolische, die metrische Sprache selbst ist ideal, aber die Handlung soll nun
          einmal real sein und der Teil das Ganze zerstören. So haben die Franzosen, die den Geist
          der Alten zuerst ganz mißverstanden, eine Einheit des Orts und der Zeit nach dem
          gemeinsten empirischen Sinn auf der Schaubühne eingeführt, als ob hier ein anderer Ort
          wäre als der bloß ideale Raum, und eine andere Zeit als bloß die stetige Folge der
          Handlung.</p>
        <p>Durch Einführung einer metrischen Sprache ist man indes der poetischen Tragödie schon um
          einen großen Schritt näher gekommen. Es sind einige lyrische Versuche auf der Schaubühne
          glücklich durchgegangen, <pb n="818"/> und die Poesie hat sich durch ihre eigene lebendige
          Kraft, im einzelnen, manchen Sieg über das herrschende Vorurteil errungen. Aber mit den
          einzelnen ist wenig gewonnen, wenn nicht der Irrtum im Ganzen fällt, und es ist nicht
          genug, daß man das nur als eine poetische Freiheit duldet, was doch das Wesen aller Poesie
          ist. Die Einführung des Chors wäre der letzte, der entscheidende Schritt – und wenn
          derselbe auch nur dazu diente, dem Naturalism in der Kunst offen und ehrlich den Krieg zu
          erklären, so sollte er uns eine lebendige Mauer sein, die die Tragödie um sich herumzieht,
          um sich von der wirklichen Welt rein abzuschließen und sich ihren idealen Boden ihre
          poetische Freiheit zu bewahren.</p>
        <p>Die Tragödie der Griechen ist, wie man weiß, aus dem Chor entsprungen. Aber so wie sie
          sich historisch und der Zeitfolge nach daraus loswand, so kann man auch sagen, daß sie
          poetisch und dem Geiste nach aus demselben entstanden, und daß ohne diesen beharrlichen
          Zeugen und Träger der Handlung eine ganz andere Dichtung aus ihr geworden wäre. Die
          Abschaffung des Chors und die Zusammenziehung dieses sinnlich mächtigen Organs in die
          charakterlose langweilig wiederkehrende Figur eines ärmlichen Vertrauten war also keine so
          große Verbesserung der Tragödie, als die Franzosen und ihre Nachbeter sich eingebildet
          haben.</p>
        <p>Die alte Tragödie, welche sich ursprünglich nur mit Göttern, Helden und Königen abgab,
          brauchte den Chor als eine notwendige Begleitung, sie fand ihn in der Natur und brauchte
          ihn, weil sie ihn fand. Die Handlungen und Schicksale der Helden und Könige sind schon an
          sich selbst öffentlich und waren es in der einfachen Urzeit noch mehr. Der Chor war
          folglich in der alten Tragödie mehr ein natürliches Organ, er folgte schon aus der
          poetischen Gestalt des wirklichen Lebens. In der neuen Tragödie wird er zu einem
          Kunstorgan; er hilft die Poesie <emph>hervorbringen</emph>. Der neuere Dichter findet den
          Chor nicht mehr in der Natur, er muß ihn poetisch erschaffen und einführen, das ist, er
          muß mit der Fabel, die er behandelt, eine solche Veränderung vornehmen, wodurch sie in
          jene kindliche Zeit und in jene einfache Form des Lebens zurückversetzt wird.</p>
        <p>Der Chor leistet daher dem neuern Tragiker noch weit wesentlichere Dienste, als dem alten
          Dichter, eben deswegen, weil er die moderne <pb n="819"/> gemeine Welt in die alte
          poetische verwandelt, weil er ihm alles das unbrauchbar macht, was der Poesie widerstrebt,
          und ihn auf die einfachsten, ursprünglichsten und naivsten Motive hinauftreibt. Der Palast
          der Könige ist jetzt geschlossen, die Gerichte haben sich von den Toren der Städte in das
          Innere der Häuser zurückgezogen, die Schrift hat das lebendige Wort verdrängt, das Volk
          selbst, die sinnlich lebendige Masse, ist, wo sie nicht als rohe Gewalt wirkt, zum Staat,
          folglich zu einem abgezogenen Begriff geworden, die Götter sind in die Brust des Menschen
          zurückgekehrt. Der Dichter muß die Paläste wieder auftun, er muß die Gerichte unter freien
          Himmel herausführen, er muß die Götter wieder aufstellen, er muß alles Unmittelbare, das
          durch die künstliche Einrichtung des wirklichen Lebens aufgehoben ist, wieder herstellen
          und alles künstliche Machwerk an dem Menschen und um denselben, das die Erscheinung seiner
          innern Natur und seines ursprünglichen Charakters hindert, wie der Bildhauer die modernen
          Gewänder, abwerfen und von allen äußern Umgebungen desselben nichts aufnehmen, als was die
          höchste der Formen, die menschliche, sichtbar macht.</p>
        <p>Aber ebenso, wie der bildende Künstler die faltige Fülle der Gewänder um seine Figuren
          breitet, um die Räume seines Bildes reich und anmutig auszufüllen, um die getrennten
          Partien desselben in ruhigen Massen stetig zu verbinden, um der Farbe, die das Auge reizt
          und erquickt, einen Spielraum zu geben, um die menschlichen Formen zugleich geistreich zu
          verhüllen und sichtbar zu machen, ebenso durchflicht und umgibt der tragische Dichter
          seine streng abgemessene Handlung und die festen Umrisse seiner handelnden Figuren mit
          einem lyrischen Prachtgewebe, in welchem sich, als wie in einem weit gefalteten
          Purpurgewand, die handelnden Personen frei und edel mit einer gehaltenen Würde und hoher
          Ruhe bewegen.</p>
        <p>In einer höhern Organisation darf der Stoff oder das Elementarische nicht mehr sichtbar
          sein, die chemische Farbe verschwindet in der feinen Carnation des Lebendigen. Aber auch
          der Stoff hat seine Herrlichkeit und kann als solcher in einem Kunstkörper aufgenommen
          werden. Dann aber muß er sich durch Leben und Fülle und durch Harmonie seinen Platz
          verdienen und die Formen, die er umgibt, geltend machen, anstatt sie durch seine Schwere
          zu erdrücken.</p>
        <p><pb n="820"/> In Werken der bildenden Kunst ist dieses jedem leicht verständlich, aber
          auch in der Poesie und in der tragischen, von der hier die Rede ist, findet dasselbe
          statt. Alles, was der Verstand sich im allgemeinen ausspricht, ist ebenso wie das, was
          bloß die Sinne reizt, nur Stoff und rohes Element in einem Dichterwerk und wird da, wo es
          vorherrscht, unausbleiblich das Poetische zerstören; denn dieses liegt gerade in dem
          Indifferenzpunkt des Ideellen und Sinnlichen. Nun ist aber der Mensch so gebildet, daß er
          immer von dem Besondern ins Allgemeine gehen will, und die Reflexion muß also auch in der
          Tragödie ihren Platz erhalten. Soll sie aber diesen Platz verdienen, so muß sie das, was
          ihr an sinnlichem Leben fehlt, durch den Vortrag wieder gewinnen, denn wenn die zwei
          Elemente der Poesie, das Ideale und Sinnliche, nicht innig verbunden <emph>zusammen
            wirken</emph>, so müssen sie <emph>nebeneinander</emph> wirken, oder die Poesie ist
          aufgehoben. Wenn die Waage nicht vollkommen inne steht, da kann das Gleichgewicht nur
          durch eine <emph>Schwankung</emph> der beiden Schalen hergestellt werden.</p>
        <p>Und dieses leistet nun der Chor in der Tragödie. Der Chor ist selbst kein Individuum,
          sondern ein allgemeiner Begriff, aber dieser Begriff repräsentiert sich durch eine
          sinnlich mächtige Masse, welche durch ihre ausfüllende Gegenwart den Sinnen imponiert. Der
          Chor verläßt den engen Kreis der Handlung, um sich über Vergangenes und Künftiges, über
          ferne Zeiten und Völker, über das Menschliche überhaupt zu verbreiten, um die großen
          Resultate des Lebens zu ziehen und die Lehren der Weisheit auszusprechen. Aber er tut
          dieses mit der vollen Macht der Phantasie, mit einer kühnen lyrischen Freiheit, welche auf
          den hohen Gipfeln der menschlichen Dinge, wie mit Schritten der Götter, einhergeht – und
          er tut es, von der ganzen sinnlichen Macht des Rhythmus und der Musik in Tönen und
          Bewegungen begleitet.</p>
        <p>Der Chor <emph>reinigt</emph> also das tragische Gedicht, indem er die Reflexion von der
          Handlung absondert und eben durch diese Absonderung sie selbst mit poetischer Kraft
          ausrüstet; ebenso, wie der bildende Künstler die gemeine Notdurft der Bekleidung durch
          eine reiche Draperie in einen Reiz und in eine Schönheit verwandelt.</p>
        <p>Aber ebenso, wie sich der Maler gezwungen sieht, den Farbenton des Lebendigen zu
          verstärken, um den mächtigen Stoffen das Gleichgewicht <pb/> zu halten, so legt die
          lyrische Sprache des Chors dem Dichter auf, verhältnismäßig die ganze Sprache des Gedichts
          zu erheben und dadurch die sinnliche Gewalt des Ausdrucks überhaupt zu verstärken. Nur der
          Chor berechtiget den tragischen Dichter zu dieser Erhebung des Tons, die das Ohr ausfüllt,
          die den Geist anspannt, die das ganze Gemüt erweitert. Diese eine Riesengestalt in seinem
          Bilde nötigt ihn, alle seine Figuren auf den Kothurn zu stellen und seinem Gemälde dadurch
          die tragische Größe zu geben. Nimmt man den Chor hinweg, so muß die Sprache der Tragödie
          im Ganzen sinken, oder was jetzt groß und mächtig ist, wird gezwungen und überspannt
          erscheinen. Der alte Chor, in das französische Trauerspiel eingeführt, würde es in seiner
          ganzen Dürftigkeit darstellen und zunichte machen; eben derselbe würde ohne Zweifel
          Shakespeares Tragödie erst ihre wahre Bedeutung geben.</p>
        <p>So wie der Chor in die Sprache <emph>Leben</emph> bringt, so bringt er <emph>Ruhe</emph>
          in die Handlung – aber die schöne und hohe Ruhe, die der Charakter eines edeln Kunstwerkes
          sein muß. Denn das Gemüt des Zuschauers soll auch in der heftigsten Passion seine Freiheit
          behalten, es soll kein Raub der Eindrücke sein, sondern sich immer klar und heiter von den
          Rührungen scheiden, die es erleidet. Was das gemeine Urteil an dem Chor zu tadeln pflegt,
          daß er die Täuschung aufhebe, daß er die Gewalt der Affekte breche, das gereicht ihm zu
          seiner höchsten Empfehlung, denn eben diese blinde Gewalt der Affekte ist es, die der
          wahre Künstler vermeidet, diese Täuschung ist es, die er zu erregen verschmäht. Wenn die
          Schläge, womit die Tragödie unser Herz trifft, ohne Unterbrechung aufeinander folgten, so
          würde das Leiden über die Tätigkeit siegen. Wir würden uns mit dem Stoffe vermengen und
          nicht mehr über demselben schweben. Dadurch, daß der Chor die Teile auseinanderhält und
          zwischen die Passionen mit seiner beruhigenden Betrachtung tritt, gibt er uns unsre
          Freiheit zurück, die im Sturm der Affekte verlorengehen würde. Auch die tragischen
          Personen selbst bedürfen dieses Anhalts, dieser Ruhe, um sich zu sammeln; denn sie sind
          keine wirkliche Wesen, die bloß der Gewalt des Moments gehorchen und bloß ein Individuum
          darstellen, sondern ideale Personen und Repräsentanten ihrer Gattung, die das Tiefe der
          Menschheit aussprechen. Die Gegenwart des Chors, der als ein richtender <pb n="822"/>
          Zeuge sie vernimmt und die ersten Ausbrüche ihrer Leidenschaft durch seine Dazwischenkunft
          bändigt, motiviert die Besonnenheit, mit der sie handeln, und die Würde, mit der sie
          reden. Sie stehen gewissermaßen schon auf einem natürlichen Theater, weil sie vor
          Zuschauern sprechen und handeln, und werden eben deswegen desto tauglicher, von dem
          Kunsttheater zu einem Publikum zu reden.</p>
        <p>Soviel über meine Befugnis, den alten Chor auf die tragische Bühne zurückzuführen. Chöre
          kennt man zwar auch schon in der modernen Tragödie, aber der Chor des griechischen
          Trauerspiels, so wie ich ihn hier gebraucht habe, der Chor als eine einzige ideale Person,
          die die ganze Handlung trägt und begleitet, dieser ist von jenen operhaften Chören
          wesentlich verschieden, und wenn ich bei Gelegenheit der griechischen Tragödie von
            <emph>Chören</emph> anstatt von einem Chor sprechen höre, so entsteht mir der Verdacht,
          daß man nicht recht wisse, wovon man rede. Der Chor der alten Tragödie ist meines Wissens
          seit dem Verfall derselben nie wieder auf der Bühne erschienen.</p>
        <p>Ich habe den Chor zwar in zwei Teile getrennt und im Streit mit sich selbst dargestellt;
          aber dies ist nur dann der Fall, wo er als wirkliche Person und als blinde Menge
          mithandelt. Als <emph>Chor</emph> und als ideale Person ist er immer eins mit sich selbst.
          Ich habe den Ort verändert und den Chor mehrmal abgehen lassen; aber auch Aeschylus, der
          Schöpfer der Tragödie, und Sophokles, der größte Meister in dieser Kunst, haben sich
          dieser Freiheit bedient.</p>
        <p>Eine andere Freiheit, die ich mir erlaubt, möchte schwerer zu rechtfertigen sein. Ich
          habe die christliche Religion und die griechische Götterlehre vermischt angewendet, ja,
          selbst an den maurischen Aberglauben erinnert. Aber der Schauplatz der Handlung ist
          Messina, wo diese drei Religionen teils lebendig, teils in Denkmälern fortwirkten und zu
          den Sinnen sprachen. Und dann halte ich es für ein Recht der Poesie, die verschiedenen
          Religionen als ein kollektives Ganze für die Einbildungskraft zu behandeln, in welchem
          alles, was einen eignen Charakter trägt, eine eigne Empfindungsweise ausdrückt, seine
          Stelle findet. <emph>Unter der Hülle aller Religionen liegt die Religion selbst</emph>,
          die Idee eines Göttlichen, und es muß dem Dichter erlaubt sein, dieses auszusprechen, in
          welcher Form er es jedesmal am bequemsten und am treffendsten findet.</p>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head><pb n="823"/> Personen.</head>
          <castGroup>
            <castItem><rs ref="#isabella">Donna Isabella, Fürstin von <rs ref="#Messina">Messina</rs></rs>.</castItem>
            <castGroup>
              <castItem><rs ref="#don_manuel">Don Manuel</rs>,</castItem>
              <castItem><rs ref="#don_cesar">Don Cesar</rs>,</castItem>
              <roleDesc><rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar"><rs ref="#isabella">ihre</rs> Söhne</rs>.</roleDesc>
            </castGroup>
            <castItem><rs ref="#beatrice">Beatrice</rs>.</castItem>
            <castItem><rs ref="#diego">Diego</rs>.</castItem>
            <castItem>Boten.</castItem>
            <castItem><rs ref="#gesamter-Chor">Chor</rs>, besteht aus dem Gefolge <rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar">der Brüder</rs>.</castItem>
            <castItem><rs ref="#Die-Ältesten-von-Messina">Die Ältesten von <rs ref="#Messina">Messina</rs></rs>, reden nicht.</castItem>
          </castGroup>
        </castList>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <stage>Die Szene ist <rs ref="#eine-geräumige-Säulenhalle">eine geräumige Säulenhalle</rs>, auf beiden Seiten sind Eingänge, <rs ref="#eine-große-----------Flügeltüre">eine große
          Flügeltüre</rs> in der Tiefe führt zu einer Kapelle.</stage>
        <div type="scene">
          <stage><pb n="828"/> <rs ref="#gesamter-Chor">Chor</rs> tritt auf.</stage>
          <stage><rs ref="#gesamter-Chor">Er</rs> besteht aus <rs ref="#gesamter-Chor">zwei Halbchören</rs>, <rs ref="#gesamter-Chor">welche</rs> zu gleicher Zeit, von zwei entgegengesetzten
            Seiten, <rs ref="#erster_chor">der eine</rs> aus der Tiefe, <rs ref="#zweiter_chor">der andere</rs> aus dem Vordergrund eintreten, rund um die
            Bühne gehen und sich alsdann auf derselben Seite, wo jeder eingetreten, in eine Reihe
            stellen. Den <rs ref="#erster_chor">einen Halbchor</rs> bilden die ältern, <rs ref="#zweiter_chor">den andern</rs> die jüngern Ritter, <rs ref="#gesamter-Chor">beide</rs> sind
            durch Farbe und Abzeichen verschieden. Wenn <rs ref="#gesamter-Chor">beide Chöre</rs> einander gegenüberstehen,
            schweigt der Marsch und die beiden Chorführer reden.</stage>
          <sp who="#erster_chor">
            <rs ref="#erster_chor"><speaker>ERSTER CHOR.</speaker></rs>
            <lg>
              <l><rs ref="#eine-geräumige-Säulenhalle">Dich</rs> begrüß ich in Ehrfurcht,</l>
              <l><rs ref="#eine-geräumige-Säulenhalle">Prangende Halle</rs>,</l>
              <rs ref="#eine-geräumige-Säulenhalle"><l>Dich <rs ref="#die-fürstliche-Familie-/-Geschlecht-/-Haus">meiner Herrscher</rs></l>
              <l>Fürstliche Wiege</rs>,</l>
              <l><rs ref="#eine-geräumige-Säulenhalle">Säulengetragenes herrliches Dach</rs>.</l>
              <l>Tief in der Scheide</l>
              <l>Ruhe das Schwert,</l>
              <l>Vor den Toren gefesselt</l>
              <l>Liege <rs ref="#die-Bruderfehde,--zwist,--hader">des Streits</rs> schlangenhaarigtes Scheusal.</l>
              <l>Denn <rs ref="#eine-geräumige-Säulenhalle">des gastlichen Hauses</rs></l>
              <l>Unverletzliche Schwelle</l>
              <l>Hütet der <emph>Eid</emph>, <rs ref="#der-Erinnyen">der Erinnyen</rs> Sohn,</l>
              <l>Der furchtbarste unter den Göttern <rs ref="#die-Hölle">der Hölle</rs>!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_chor">
            <rs ref="#zweiter_chor"><speaker>ZWEITER CHOR.</speaker></rs>
            <lg>
              <l>Zürnend ergrimmt mir das Herz im Busen,</l>
              <l>Zu dem Kampf ist die Faust geballt,</l>
              <l>Denn ich sehe das Haupt der Medusen,</l>
              <l><rs ref="#erster_chor">Meines Feindes</rs> verhaßte Gestalt.</l>
              <l>Kaum gebiet ich dem kochendem Blute.</l>
              <l>Gönn ich <rs ref="#erster_chor">ihm</rs> die Ehre des Worts?</l>
              <l>Oder gehorch ich dem zürnenden Mute?</l>
              <l>Aber mich schreckt <rs ref="#der-Erinnyen">die <emph>Eumenide</emph>,</l>
              <l>Die Beschirmerin <rs ref="#eine-geräumige-Säulenhalle">dieses Orts</rs></rs>,</l>
              <l>Und der waltende Gottesfriede.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#erster_chor">
            <rs ref="#erster_chor"><speaker>ERSTER CHOR.</speaker></rs>
            <lg>
              <l>Weisere Fassung</l>
              <l>Ziemet dem Alter,</l>
              <l>Ich, der Vernünftige, grüße zuerst.</l>
            </lg>
            <stage>Zu <rs ref="#zweiter_chor">dem zweiten Chor</rs>.</stage>
            <lg>
              <l>Sei mir willkommen,</l>
              <l><pb n="829"/> <rs ref="#zweiter_chor">Der <rs ref="#zweiter_chor">du</rs> mit mir</l>
              <l>Gleiche Gefühle</l>
              <l>Brüderlich teilend,</l>
              <rs ref="#der-Erinnyen"><rs ref="#eine-geräumige-Säulenhalle"><l>Dieses Palastes</l></rs>
              <l>Schützende Götter</l></rs>
              <l>Fürchtend verehrst</rs>!</l>
              <l>Weil <rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar">sich</rs> <rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar">die Fürsten</rs> gütlich besprechen,</l>
              <l>Wollen auch <rs ref="#gesamter-Chor">wir</rs> jetzt Worte des Friedens</l>
              <l>Harmlos wechseln mit ruhigem Blut,</l>
              <l>Denn auch das Wort ist, das heilende, gut.</l>
              <l>Aber treff ich <rs ref="#zweiter_chor">dich</rs> draußen <rs ref="#im-Freien">im Freien</rs>,</l>
              <l>Da mag <rs ref="#der-blutige-Kampf-zwischen-den-Chören">der blutige Kampf</rs> <rs ref="#der-blutige-Kampf-zwischen-den-Chören">sich</rs> erneuen,</l>
              <l>Da erprobe <rs ref="#das-Eisen">das Eisen</rs> <rs ref="#der-Mut">den Mut</rs>.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chor">
            <rs ref="#gesamter-Chor"><speaker>DER GANZE CHOR.</speaker></rs>
            <lg>
              <l>Aber treff ich <rs ref="#gesamter-Chor">dich</rs> draußen <rs ref="#im-Freien">im Freien</rs>,</l>
              <l>Da mag <rs ref="#der-blutige-Kampf-zwischen-den-Chören">der blutige Kampf</rs> <rs ref="#der-blutige-Kampf-zwischen-den-Chören">sich</rs> erneuen,</l>
              <l>Da erprobe <rs ref="#das-Eisen">das Eisen</rs> <rs ref="#der-Mut">den Mut</rs>.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#erster_chor">
            <rs ref="#erster_chor"><speaker>ERSTER CHOR.</speaker></rs>
            <lg>
              <l><rs ref="#zweiter_chor">Dich</rs> nicht haß ich! Nicht <rs ref="#zweiter_chor">du</rs> bist <rs ref="#der-wahre-Feind">mein Feind</rs>!</l>
              <l><rs ref="#Messina">Eine Stadt</rs> ja hat <rs ref="#gesamter-Chor">uns</rs> geboren,</l>
              <l><rs ref="#der-wahre-Feind">Jene</rs> sind ein fremdes Geschlecht.</l>
              <rs ref="#Aber-wenn-sich-die-Fürsten-befehden,---------------Müssen-die-Diener-sich-morden-und-töten"><l>Aber wenn <rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar">sich</rs> <rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar">die Fürsten</rs> befehden,</l>
              <l>Müssen <rs ref="#gesamter-Chor">die Diener</rs> <rs ref="#gesamter-Chor">sich</rs> morden und töten</rs>,</l>
              <l><rs ref="#Aber-wenn-sich-die-Fürsten-befehden,---------------Müssen-die-Diener-sich-morden-und-töten">Das</rs> ist die Ordnung, so will <rs ref="#Aber-wenn-sich-die-Fürsten-befehden,---------------Müssen-die-Diener-sich-morden-und-töten">es</rs> das Recht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_chor">
            <rs ref="#zweiter_chor"><speaker>ZWEITER CHOR.</speaker></rs>
            <lg>
              <l>Mögen <rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar"><rs ref="#Warum-sie-sich-blutig---------------Hassend-bekämpfen">sies</rs></rs> wissen,</l>
              <rs ref="#Warum-sie-sich-blutig---------------Hassend-bekämpfen"><l>Warum <rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar">sie</rs> <rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar">sich</rs> blutig</l>
              <l>Hassend bekämpfen</rs>! Mich ficht <rs ref="#Warum-sie-sich-blutig---------------Hassend-bekämpfen">es</rs> nicht an.</l>
              <l>Aber <rs ref="#gesamter-Chor">wir</rs> fechten <rs ref="#die-Schlachten-der-Brüder"><rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar">ihre</rs> Schlachten</rs>,</l>
              <l><rs ref="#Der">Der</rs> ist kein Tapfrer, kein Ehrenmann,</l>
              <l><rs ref="#Der">Der <rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar">den Gebieter</rs> läßt verachten</rs>.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chor">
            <rs ref="#gesamter-Chor"><speaker>DER GANZE CHOR.</speaker></rs>
            <lg>
              <l>Aber <rs ref="#gesamter-Chor">wir</rs> fechten <rs ref="#die-Schlachten-der-Brüder"><rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar">ihre</rs> Schlachten</rs>,</l>
              <l><rs ref="#Der">Der</rs> ist kein Tapfrer, kein Ehrenmann,</l>
              <l><rs ref="#Der">Der <rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar">den Gebieter</rs> läßt verachten</rs>.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#einer_aus_dem_chor_1-3">
            <speaker>EINER AUS DEM CHOR.</speaker>
            <lg>
              <l>Hört, was ich bei mir selbst erwogen,</l>
              <l>Als ich müßig dahergezogen</l>
              <l>Durch des Korns hochwallende Gassen,</l>
              <l>Meinen Gedanken überlassen.</l>
              <l><rs ref="#gesamter-Chor">Wir</rs> haben <rs ref="#gesamter-Chor">uns</rs> in des Kampfes Wut</l>
              <l><pb n="830"/> Nicht besonnen und nicht beraten,</l>
              <l>Denn <rs ref="#gesamter-Chor">uns</rs> betörte das brausende Blut.</l>
              <l>Sind <rs ref="#diese-Saaten">sie</rs> nicht unser, <rs ref="#diese-Saaten">diese Saaten</rs>?</l>
              <l><rs ref="#Diese-Ulmen,-mit-Reben-umsponnen">Diese Ulmen, mit Reben umsponnen</rs>,</l>
              <l>Sind <rs ref="#Diese-Ulmen,-mit-Reben-umsponnen">sie</rs> nicht Kinder <rs ref="#gesamter-Chor">unsrer</rs> Sonnen?</l>
              <l>Könnten <rs ref="#gesamter-Chor">wir</rs> nicht in frohem Genuß</l>
              <l>Harmlos vergnügliche Tage spinnen,</l>
              <l>Lustig das leichte Leben gewinnen?</l>
              <l>Warum ziehn <rs ref="#gesamter-Chor">wir</rs> mit rasendem Beginnen</l>
              <l><rs ref="#gesamter-Chor">Unser</rs> Schwert für <rs ref="#die-fürstliche-Familie-/-Geschlecht-/-Haus">das fremde Geschlecht</rs>?</l>
              <l><rs ref="#die-fürstliche-Familie-/-Geschlecht-/-Haus">Es</rs> hat an diesen Boden kein Recht.</l>
              <l>Auf dem Meerschiff ist <rs ref="#die-fürstliche-Familie-/-Geschlecht-/-Haus">es</rs> gekommen,</l>
              <l>Von <rs ref="#die-Sonne">der Sonne</rs> rötlichtem Untergang,</l>
              <l>Gastlich haben <rs ref="#die-fürstliche-Familie-/-Geschlecht-/-Haus"><rs ref="#gesamter-Chor">wirs</rs></rs> aufgenommen</l>
              <l>(<rs ref="#gesamter-Chor">Unsre</rs> Väter! Die Zeit ist lang)</l>
              <l>Und jetzt sehen <rs ref="#gesamter-Chor">wir</rs> <rs ref="#gesamter-Chor">uns</rs> als Knechte</l>
              <l>Untertan <rs ref="#die-fürstliche-Familie-/-Geschlecht-/-Haus">diesem fremden Geschlechte</rs>!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#ein_zweiter_1-3">
            <speaker>EIN ZWEITER.</speaker>
            <lg>
              <l>Wohl! <rs ref="#gesamter-Chor">Wir</rs> bewohnen <rs ref="#ein-glückliches-Land,---------------Das-die-himmelumwandelnde-Sonne---------------Ansieht-mit-immer-freundlicher-Helle">ein glückliches Land,</l>
              <l><rs ref="#ein-glückliches-Land,---------------Das-die-himmelumwandelnde-Sonne---------------Ansieht-mit-immer-freundlicher-Helle">Das</rs> <rs ref="#die-Sonne">die himmelumwandelnde Sonne</rs></l>
              <l>Ansieht mit immer freundlicher Helle</rs>,</l>
              <l>Und <rs ref="#gesamter-Chor">wir</rs> könnten <rs ref="#ein-glückliches-Land,---------------Das-die-himmelumwandelnde-Sonne---------------Ansieht-mit-immer-freundlicher-Helle">es</rs> fröhlich genießen,</l>
              <l>Aber <rs ref="#ein-glückliches-Land,---------------Das-die-himmelumwandelnde-Sonne---------------Ansieht-mit-immer-freundlicher-Helle">es</rs> läßt <rs ref="#ein-glückliches-Land,---------------Das-die-himmelumwandelnde-Sonne---------------Ansieht-mit-immer-freundlicher-Helle">sich</rs> nicht sperren und schließen,</l>
              <l>Und <rs ref="#des-Meers-rings-umgebende-Welle"><rs ref="#das-Meer">des Meers</rs> rings umgebende Welle</rs></l>
              <l><rs ref="#des-Meers-rings-umgebende-Welle">Sie</rs> verrät <rs ref="#gesamter-Chor">uns</rs> <rs ref="#der-Korsar-/-der-Maure">dem kühnen Korsaren,</l>
              <l><rs ref="#der-Korsar-/-der-Maure">Der</rs> <rs ref="#die-Küste">die Küste</rs> verwegen durchkreuzt</rs>.</l>
              <l><rs ref="#Einen-Segen">Einen Segen</rs> haben <rs ref="#gesamter-Chor">wir</rs> zu bewahren,</l>
              <l><rs ref="#Einen-Segen">Der</rs> das Schwert nur des Fremdlings reizt.</l>
              <l>Sklaven sind <rs ref="#gesamter-Chor">wir</rs> in den eigenen Sitzen,</l>
              <l><rs ref="#ein-glückliches-Land,---------------Das-die-himmelumwandelnde-Sonne---------------Ansieht-mit-immer-freundlicher-Helle">Das Land</rs> kann <rs ref="#ein-glückliches-Land,---------------Das-die-himmelumwandelnde-Sonne---------------Ansieht-mit-immer-freundlicher-Helle">seine</rs> Kinder nicht schützen.</l>
              <l>Nicht wo die goldene Ceres lacht</l>
              <l>Und der friedliche Pan, der Flurenbehüter,</l>
              <l>Wo das Eisen wächst in der Berge Schacht,</l>
              <l>Da entspringen der Erde Gebieter.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#erster_chor">
            <rs ref="#erster_chor"><speaker>ERSTER CHOR.</speaker></rs>
            <lg>
              <l>Ungleich verteilt sind <rs ref="#das-Leben">des Lebens</rs> Güter</l>
              <l>Unter <rs ref="#die-Menschen">der Menschen flüchtgem Geschlecht</rs>,</l>
              <l>Aber <rs ref="#die-Natur">die Natur</rs>, <rs ref="#die-Natur">sie</rs> ist ewig gerecht.</l>
              <pb n="831"/>
              <l><rs ref="#erster_chor"><emph>Uns</emph></rs> verlieh <rs ref="#die-Natur">sie</rs> das Mark und <rs ref="#die-Fülle,---------------Die-sich-immer-erneuend-erschafft">die Fülle,</l>
              <l><rs ref="#die-Fülle,---------------Die-sich-immer-erneuend-erschafft">Die</rs> <rs ref="#die-Fülle,---------------Die-sich-immer-erneuend-erschafft">sich</rs> immer erneuend erschafft</rs>,</l>
              <l><rs ref="#zweiter_chor"><emph>Jenen</emph></rs> ward der gewaltige Wille</l>
              <l>Und die unzerbrechliche Kraft.</l>
              <l>Mit der furchtbaren Stärke gerüstet,</l>
              <l>Führen <rs ref="#zweiter_chor">sie</rs> aus, was <rs ref="#Don-Cesars-Herz">dem Herzen</rs> gelüstet.</l>
              <l>Füllen <rs ref="#die-Erde-(Planet)">die Erde</rs> mit mächtigem Schall,</l>
              <l>Aber hinter den großen Höhen</l>
              <l>Folgt auch der tiefe, der donnernde Fall.</l>
              <l>Darum lob ich mir niedrig zu stehen,</l>
              <l>Mich verbergend in meiner Schwäche!</l>
              <l>Jene gewaltigen Wetterbäche,</l>
              <l>Aus des Hagels unendlichen Schloßen,</l>
              <l>Aus den Wolkenbrüchen zusammengeflossen,</l>
              <l>Kommen finster gerauscht und geschossen,</l>
              <l>Reißen die Brücken und reißen die Dämme</l>
              <l>Donnernd mit fort im Wogengeschwemme;</l>
              <l>Nichts ist, das <rs ref="#zweiter_chor">die Gewaltigen</rs> hemme.</l>
              <l>Doch nur der Augenblick hat <rs ref="#zweiter_chor">sie</rs> geboren,</l>
              <l><rs ref="#zweiter_chor">Ihres</rs> Laufes furchtbare Spur</l>
              <l>Geht verrinnend im Sande verloren,</l>
              <l>Die Zerstörung verkündigt <rs ref="#zweiter_chor">sie</rs> nur.</l>
              <l>– Die fremden Eroberer kommen und gehen,</l>
              <l><rs ref="#erster_chor">Wir</rs> gehorchen, aber <rs ref="#erster_chor">wir</rs> bleiben stehen.</l>
            </lg>
            <stage><rs ref="#eine-große-----------Flügeltüre">Die hintere Türe</rs> öffnet <rs ref="#eine-große-----------Flügeltüre">sich</rs>, <rs ref="#isabella">Donna Isabella</rs> erscheint zwischen <rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar"><rs ref="#isabella">ihren</rs> Söhnen <rs ref="#don_manuel">Don
              Manuel</rs> und <rs ref="#don_cesar">Don Cesar</rs></rs>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#chor">
            <rs ref="#gesamter-Chor"><speaker>BEIDE CHÖRE.</speaker></rs>
            <lg>
              <l>Preis <rs ref="#isabella">ihr</rs> und Ehre,</l>
              <l><rs ref="#isabella">Die</rs> <rs ref="#gesamter-Chor">uns</rs> dort aufgeht,</l>
              <l><rs ref="#isabella">Eine glänzende Sonne</rs>,</l>
              <l>Kniend verehr ich <rs ref="#isabella">dein</rs> herrliches Haupt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#erster_chor">
            <rs ref="#erster_chor"><speaker>ERSTER CHOR.</speaker></rs>
            <lg>
              <l>Schön ist <rs ref="#der-Mond">des Mondes</rs></l>
              <l>Mildere Klarheit</l>
              <l>Unter <rs ref="#die-Sterne">der Sterne</rs> blitzendem Glanz,</l>
              <l>Schön ist <rs ref="#isabella">der Mutter</rs></l>
              <l>Liebliche Hoheit</l>
              <l>Zwischen <rs ref="#die-Kraft-der-Brüder"><rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar">der Söhne</rs> feuriger Kraft</rs>,</l>
              <l><pb n="832"/> Nicht auf <rs ref="#die-Erde-(Planet)">der Erden</rs></l>
              <l>Ist <rs ref="#Isabellas-Bild"><rs ref="#isabella">ihr</rs> Bild</rs> und <rs ref="#isabella">ihr</rs> Gleichnis zu sehn.</l>
              <l>Hoch auf <rs ref="#das-Leben">des Lebens</rs></l>
              <l>Gipfel gestellt,</l>
              <l>Schließt <rs ref="#isabella">sie</rs> blühend den Kreis <rs ref="#das-Schöne">des Schönen</rs>,</l>
              <l>Mit <rs ref="#isabella">der Mutter</rs> und <rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar">ihren Söhnen</rs></l>
              <l>Krönt <rs ref="#die-herrlich-vollendete-Welt">sich</rs> <rs ref="#die-herrlich-vollendete-Welt">die herrlich vollendete Welt</rs>.</l>
              <l>Selber die Kirche, die göttliche, stellt nicht</l>
              <l>Schöneres dar auf dem himmlischen Thron,</l>
              <l>Höheres bildet</l>
              <l>Selber <rs ref="#die-Kunst">die Kunst</rs> nicht, <rs ref="#die-Kunst">die göttlich geborne</rs>,</l>
              <l>Als <rs ref="#die-Mutter">die Mutter</rs> mit <rs ref="#die-Mutter">ihrem</rs> Sohn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_chor">
            <rs ref="#zweiter_chor"><speaker>ZWEITER CHOR.</speaker></rs>
            <lg>
              <l>Freudig sieht <rs ref="#isabella">sie</rs> aus <rs ref="#Isabellas-Schoß"><rs ref="#isabella">ihrem</rs> Schoße</rs></l>
              <l><rs ref="#Einen-blühenden-Baum">Einen blühenden Baum</rs> <rs ref="#Einen-blühenden-Baum">sich</rs> erheben,</l>
              <l><rs ref="#Einen-blühenden-Baum">Der</rs> <rs ref="#Einen-blühenden-Baum">sich</rs> ewig sprossend erneut.</l>
              <l>Denn <rs ref="#isabella">sie</rs> hat <rs ref="#ein-Geschlecht">ein Geschlecht</rs> geboren,</l>
              <l><rs ref="#ein-Geschlecht">Welches</rs> wandeln wird mit <rs ref="#die-Sonne">der Sonne</rs>,</l>
              <l>Und den Namen geben der rollenden Zeit.</l>
              <l>Völker verrauschen,</l>
              <l>Namen verklingen,</l>
              <l>Finstre Vergessenheit</l>
              <l>Breitet die dunkelnachtenden Schwingen</l>
              <l>Über ganzen Geschlechtern aus.</l>
              <l>Aber <rs ref="#die-Häupter-von-Manuel-und-Cesar"><rs ref="#Die-Brüder-Manuel-und-Cesar">der Fürsten</rs></l>
              <l>Einsame Häupter</l></rs>
              <l>Glänzen erhellt,</l>
              <l>Und Aurora berührt <rs ref="#die-Häupter-von-Manuel-und-Cesar">sie</rs></l>
              <l>Mit den ewigen Strahlen</l>
              <l>Als die ragenden Gipfel <rs ref="#die-Welt">der Welt</rs>.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
</#root>