<?xml-stylesheet type="text/css" href="../schema/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hanswurst von Salzburg mit dem hölzernen Gat</title>
        <author key="pnd:118607774">Schink, Johann Friedrich</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <idno type="DLINA-ID">218</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:v186.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Johann Friedrich Schink: Marionettentheater. Herausgegeben von K.W. Herrmann, Heidelberg: Verlag von Richard Weissbach, 1925 [Stachelschriften, herausgegeben von G.A. Bogeng, neuere Reihe Band 2].</title>
            <date type="print" when="1778"/>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="hanswurst">
            <persName>HANSWURST</persName>
          </person>
          <person xml:id="stoffel_knips">
            <persName>STOFFEL KNIPS</persName>
          </person>
          <person xml:id="frau_knips">
            <persName>FRAU KNIPS</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_erste_türke">
            <persName>DER ERSTE TÜRKE</persName>
            <persName xml:id="erster_türke">ERSTER TÜRKE</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_zweite_türke">
            <persName>DER ZWEITE TÜRKE</persName>
          </person>
          <person xml:id="erster_matrose">
            <persName>ERSTER MATROSE</persName>
          </person>
          <person xml:id="zweiter_matrose">
            <persName>ZWEITER MATROSE</persName>
          </person>
          <person xml:id="das_mädel">
            <persName>DAS MÄDEL</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_knabe">
            <persName>DER KNABE</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_matrose">
            <persName>DER MATROSE</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_arzt">
            <persName>DER ARZT</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_sultan">
            <persName>DER SULTAN</persName>
            <persName xml:id="sultan">SULTAN</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_sklav">
            <persName>DER SKLAV</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_dame">
            <persName>DIE DAME</persName>
            <persName xml:id="dame">DAME</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_alt_mütterchen">
            <persName>EIN ALT MÜTTERCHEN</persName>
            <persName xml:id="alt_mütterchen">ALT MÜTTERCHEN</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_schwarzrok">
            <persName>DER SCHWARZROK</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_soufleur">
            <persName>DER SOUFLEUR</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Historisches Schauspiel</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#dlina" when="2017-01-06T17:46:09.786+01:00">file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Johann Friedrich Schink</head>
        <head>Hanswurst von Salzburg mit dem hölzernen Gat</head>
        <head>Historisch Schauspiel in drei Aufzügen</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="prologue">
        <div>
          <desc>
            <title>Prolog</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div type="h4">
            <head><pb n="31"/> Prolog vom Hanswurst.</head>
            <p>Meine sehr werthen Herren und Frauen,</p>
            <p>Nach Stand und Würden, wie Sie sind da!</p>
            <p>Willkommen zu unsrer Kommödia.</p>
            <p>Werden gar herrliche Sachen hier schauen,</p>
            <p>Die nicht gewest, sint unser Planete</p>
            <p>Am Schöpfungstag, wie am Spieß gestekt,</p>
            <p>Hurliburli um seine Axe sich drehte;</p>
            <p>Und all den Kram, den wir oben da sehn:</p>
            <p>Die liebe Sonne, und die Sternlein gar schön,</p>
            <p>Das alte Chaos ausgehekt;</p>
            <p>Sint Adam und Madam Eva dazu</p>
            <p>Verführt vom schwarzen Höllenbubu</p>
            <p>Am Baum der Erkänntniß sich dikk gegessen,</p>
            <p>Und sich die Sünde am Leibe gefressen.</p>
            <p>Hätt unser erstes Elternpaar</p>
            <p>Nicht gebissen in'n fatalen Apfel gar:</p>
            <p>Säßen wir noch all im Paradiessen,</p>
            <p>Wären nicht so gewaltig besch-ssen,</p>
            <p>Und ich würde nicht den Hanswurst spielen müssen!</p>
            <p><pb n="31"/> Doch wieder zu kommen auf die Kommödia:</p>
            <p>Sind herrliche Dinge zu schauen da.</p>
            <p>Ist bald der Schauplaz in Oesterreich,</p>
            <p>Bald in der Turkei, bald auf dem wildem Meere;</p>
            <p>Und bald an allen Orten zugleich.</p>
            <p>So was wird dem Genie nicht schwere,</p>
            <p>Kommen die Helden in grosser Fahr,</p>
            <p>Sind drin Duelle und allerlei</p>
            <p>Mord und Spektakel und Mezelei;</p>
            <p>Was nur könt geschehn in einem Jahr:</p>
            <p>Das ist hier alles in einen Akt</p>
            <p>Zusammengeknätet und gepakt.</p>
            <p>Wer sich drüber aufhält, der ist fürwahr</p>
            <p>Fürs werthe Publikum gesagt, ein Narr.</p>
            <p>Machts doch der <hi>Doktor</hi> Göthe auch so,</p>
            <p>Und der <hi>Doktor Göthe</hi> ist doch ein Genie –</p>
            <p>(Sagen's ja alle Kritici!)</p>
            <p>Mischt in seinem Schauspiel, wie Heksel und Stroh,</p>
            <p>Ziegeuner uud Reitknechte, Pfaffen und Helden,</p>
            <p>Lassen sich auch – mit Ehren zu melden –</p>
            <p>Die Helden im Arsch lekken, wie solches gar schön</p>
            <p>Im <hi>Göz von Berlichingen</hi> zu sehn.</p>
            <p>Und da nun alles Herr Göthen kopiret</p>
            <p>Und alle Völker, von Sachsen an</p>
            <p>Wie sie da wohnen, in Braunschweig, und</p>
            <p>Hamburg, Berlin, Lübek, Stralsund,</p>
            <p>Und alle Völker vom Flusse Mayn</p>
            <p>Zur Donau, und von der Weser zum Rhein</p>
            <p>Den Narr'n an ihm gefressen ha'n –</p>
            <p><pb n="32"/> Und alles ihm hinten und vorn hofiret</p>
            <p>Und alles was schreibt ihn imitiret:</p>
            <p>So wird er auch von uns kopiret.</p>
            <p>Ist's nicht Natur, wer kehret sich daran?</p>
            <p>Hat's doch der große Göthe gethan –</p>
            <p>Und das ist doch nun einmal der Wunderman,</p>
            <p>Den alles mit ofnem Maule schaut an.</p>
            <p>Werden also meine Herren und Frauen</p>
            <p>Ein Schauspiel <hi>à la</hi> Göthe hier schauen:</p>
            <p>Wird darin gescheiskerlt, geschwerenoth't und gekakt.</p>
            <p>Es folgt nunmehr der erste Akt.</p>
            <pb n="33"/>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <div>
          <desc>
            <title>2. Akt</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="scene">
          <div>
            <desc>
              <title>2. Auftritt</title>
            </desc>
          </div>
          <div type="text">
            <div type="h4">
              <head>Zweiter Auftritt.</head>
              <sp who="#hanswurst">
                <rs ref="#hanswurst"><speaker>HANSWURST</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>allein.</hi>
                </stage>
                <lg>
                  <l>Ich bin verschnitten, <rs ref="#das_mädel">meine Tochter</rs> eine Hur,</l>
                  <l>Das heiß' ich Scenen nach dem Leben.</l>
                  <l>Das könnt' ein historisch Schauspiel geben –</l>
                  <l>Ist alles so wahr, so in <rs ref="#die-Natur">der Natur</rs>,</l>
                  <l>Wo giebt 's nicht 'nen Verschnitten, wo giebt 's nicht 'ne Hur?</l>
                  <l>Aber es bringt eben keinen Vortheil ein,</l>
                  <l>Kastrirt zu werden, und 'ne Hure zu sein!</l>
                  <l>Drum hol <rs ref="#dem-Teufel">der Teufel</rs> die wahre Natur.</l>
                </lg>
              </sp>
            </div>
          </div>
        </div>
        </div>
      <div type="epilogue">
        <div>
          <desc>
            <title>Epilog</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div type="h4">
            <head>Epilog.</head>
            <p>HANSWURST'S SCHATTEN.</p>
            <p>Ihr Herr'n und Damen insgemein,</p>
            <p>Bitt meine Possen und Narretein</p>
            <p>Nicht alzu ungut auszulegen;</p>
            <p>Besonders der grossen Männer wegen,</p>
            <p>Die ich zur Schau hier aufgestelt.</p>
            <p>Ob's gleich 'nem jeden in die Augen fält:</p>
            <p>Daß ich als Narre nicht schimpfen kan;</p>
            <p>So möcht' ich doch nicht um alle Welt willen</p>
            <p>Euch glauben machen, als wär' ich etwa'n</p>
            <p>So'n lustiger Gesell von der Stechbahn,</p>
            <p>Dem's Zeitvertreib wär' in garstgen Pasquillen</p>
            <p>Die Göthe und Lenze zu blaffen an.</p>
            <p>Nein, werte Herrn, bin dazu nicht der Mann.</p>
            <p>Wenn sie als Menschen, und als Genie</p>
            <p>Mal 'ne Kappriole zu viele machen,</p>
            <p>Mit ihrer zu raschen Fantasie</p>
            <p>Husch! durch die Lüfte hurliburli!</p>
            <p>Als fässen wir auf 'nem Wagen mit feurigen Drachen,</p>
            <p>Hinweg über Thäler und über Hügel</p>
            <p>Uns fortkarbatschen, mit schiessendem Zügel</p>
            <p>Und so auf 'ne Weile die grade Spur</p>
            <p>Der lieben, guten Mutter Natur</p>
            <p>Verloren haben – Wir armen Hunde</p>
            <p><pb n="130"/> Von Ungenien, was wollen denn wir</p>
            <p>Die Nase drob rümpfen mit schiefem Munde.</p>
            <p>Nicht von den Herren die Rede war hier.</p>
            <p>Meinten die Fleinen, nach kläffenden Hunde,</p>
            <p>Die ohne den Kopf, und ohn das Genie,</p>
            <p>Tyranisiren die Fantasie:</p>
            <p>Und denken, wenn sie nur hübsch ohne Regel</p>
            <p>Und ohne Zucht ins Gelag hinein</p>
            <p>Ihrer verbranten Einbildungskraft Segel,</p>
            <p>In den Wind spannen, und die Natur</p>
            <p>(Die Hunde kennen sie den Namen nach nur!)</p>
            <p>Ganz gottesjämmerlich verfumfein,</p>
            <p>So werden sie gleich Göthe und Lenze sein.</p>
            <p>Daß indessen die Herr'n im Schauspiel doch vorkommen,</p>
            <p>Darin sind wir gefolgt den werten Horaz</p>
            <p>Und haben <hi>partem pro toto</hi> genommen.</p>
            <p>Denn da die Herr'n ohn' Willen und Vorsaz</p>
            <p>'Ne ganze Herde <hi>imitatorum pecus</hi> </p>
            <p>Nach sich gezogen zu ihren Verdrus:</p>
            <p>So hab' ich dies Gesindel und Otterngezüchte</p>
            <p>Mit meiner Pritsche von dem Parnas</p>
            <p>Vertreiben wollen, und allen dem Spas</p>
            <p>Und all der Unordnung ein Ende machen</p>
            <p>Den diese Lumpen und armseelgen Wichte</p>
            <p>In der Gelertenrepublik anfahn.</p>
            <p>Mögen sie nun immer ihren Rachen</p>
            <p>Gewaltig drüber aufsperrn im Ton der Bibliothek,</p>
            <p>Die da geschmiedet wird auf der <hi>Stechbahn</hi> </p>
            <p><pb n="131"/> Sich grimmig empören mit lautem Geblök.</p>
            <p>Wer hört wol auf sie, und ihr Geschrei?</p>
            <p>Und hab' ich der Possen zu viel getrieben;</p>
            <p>So hab ich armer Lumpe mein Treu!</p>
            <p>Schon satt genug dafür büssen müssen,</p>
            <p>Und werd des Narrenspiels nicht wieder üben!</p>
            <p>Hab ich's nicht mit dem Leben müssen büssen?</p>
            <p>Bin ich nicht krepirt am feinem Almanach?</p>
            <p>Und hab' unter Bauchgrimm und gewalt'gen Ach!</p>
            <p>Mein armes Leben aufgegeben?</p>
            <p>Traun! seit Papa Adam in'n Apfel bis,</p>
            <p>Verlor noch kein's schmäl'ger sein Leben</p>
            <p>Als ich, daß ich an solchen Schis</p>
            <p>Must meine arme Seele aufgeben?</p>
            <p>Doch wär's noch ein Trost, wenn nur mit mir</p>
            <p>Wär' ausgestorben der Narrenorden,</p>
            <p>Und von Hanswurst die Welt für und für</p>
            <p>Auf einmal wär quit und leidig geworden.</p>
            <p>Doch Euch, Ihr werten Damen und Herren</p>
            <p>Ins Ohr geraunt: ich zweifle schier.</p>
            <p>Denn wie mein Grosvater zu sagen pflag</p>
            <p>Sie wachsen, wie Pilze, die Gekke und Narren,</p>
            <p>Und sterben nicht aus bis zum jüngsten Tag.</p>
            <stage>
              <hi>Epilog geht ab.</hi>
            </stage>
            <pb n="132"/>
          </div>
          <div type="footnotes">
            <head>Fußnoten</head>
            <note>
              <p><ref><anchor/>1</ref> Solte man wegen Darstellung des Froschgequakes auf dem Theater verlegen seyn, und man wäre nicht willens die Frösche selbst auf die Bühne zu bringen so giebt es ja bei jedem Theater Akteurs und Aktriesen, die nur ihre natürliche Stimme gebrauchen dürfen, um das Froschgequake mit all der Illusion vorzustellen, die nöthig ist, dem Zuschauer glaubend zu machen, er höre wirklich Frösche. Auch würde der weltberühmte <hi>Altonaer Postreuter</hi> für Geld und gute Worte jedem Principal gern diesen Dienst leisten. Sintemalen er sich diesen Ton so eigen gemacht, daß selbst die Fröschlein, wenn sie ihn hörten, ihn für einen aus ihrem Geschlecht halten würden. Das Mükkensumsen könten die schönen Geister gut vorstellen, die in den Koulissen den <hi>Meropen</hi> und<hi> Zayren</hi> immer auf die Schleppe treten.</p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>2</ref> Man wird <hi>Hanswursts</hi> blasphemische Anspielung auf die heilige Taufe dem Dichter nicht übel deuten, sintemalen er ein Genie ist, und bekanntermaßen es zu unsern erleuchteten Zeiten mit zum Genie gehört, dem lieben Gott samt seinen Heiligen und der ganzen Religion ein Schnipschen zu schlagen.</p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>3</ref> Man wird hier das Genie des Richters zum histori schen Schauspiel nicht verkennen. Seine getreue Copie der Natur, bis auf die kleinsten Umstände herab, als worin er sehr glücklich in die Pfade der<hi> Göthe</hi> und <hi>Lenze</hi> tritt, die Kernwörter <hi>Rakker, Schindluder</hi> und dergleichen, die nach den ähnlichen von <hi>Göthe</hi> und Lenz geprägt worden, sind, dünkt mich, ein Beweis, daß er wahre Schnellkraft des Genies habe. Welches denn hoffentlich die Journalisten und Zeitungsschreiber erkennen werden.</p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>4</ref><hi>Hanswurst</hi> muß hier nemlich einen von den grimassirenden Schauspielern kopiren, die er in der<hi> Alzire</hi> tragiren gesehn, und deren er oben spottete. Sich brav vor die Stirne pauken, vor alles zurückfahren, krenzweis mit den Händen in die Luft hauen, aus der Brust gurgeln, kurz alles das machen, was solche breitschultrige Gesellen zu thun pflegen, wenn sie ihre Rolle nicht wissen, und den Dichter nicht verstehn.</p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>5</ref> 'S ist leicht zu vermuthen, daß die Nichtgenieen ob dieser Scene das Näslein rümpfen und das Maul ziehen werden, als sei sie wider die Sitten, und beleidige die Schamhaftigkeit Narrenpossen! der Autor weiß besser, was das Genie darf. Er kopirt die Natur, und was schiert ihn da Moral? Auch hat dieser <hi>grand effort du Genie</hi> schon seine Autorität. Darf der Leser nur <hi>Wagners Kindermörderin</hi> lesen, wird zwar da die Scene nur hinter den Kulissen gespielt – aber dafür ist hier auch ein größer Genie – und <hi>coram populo</hi> muß so eine Scene allemal mehr Effekt thun, und Handlung ist immer besser als Erzählung. Daß also Niemand den Autor lästere über diese Scene – denn sie zeigt das Genie desselben, und wie <hi>tief</hi> er das menschliche Herz studirt habe.</p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>6</ref><hi>The beast with two baks,</hi> »das Thier mit dem doppelten Rükken« nach dem <hi>Shakespear</hi> im Othello Sieht also der Leser, daß der Autor gegenwärtges historischen Schauspiels, nach dem Beispiel aller heurigen Genies, den <hi>Shakespear</hi> gelesen, und zu Zeiten ein Goldstükke daraus unter <hi>seine</hi> Lappen näht. Die Beispiele der andern, die ihm vorgegangen sind, müssen ihn darin rechtfertigen – denn sonst sieht's wol eben nicht gar lieblich aus, wenn die Herrn auf ihre Fezen, zumal da sie zuweilen ziemlich abgeschabt aussehen, ein Purpurlappen von <hi>Shakespear</hi> flikken, und dem Ganzen dadurch ein abominables Ansehn geben.</p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>7</ref> In der Kindermörderin von <hi>Wagner</hi> (wenn sich der Leser erinnert,) giebt's hinterm Theater eine Schwängerscene – Der Autor des gegenwärtigen Schauspiels, ein Genie ders seinen Vorgängern im Waghalsen und Kühnheiten unendlich zuvorthut, brachte die Schwängerscene auf's Theater, außer den Kulissen. Gegenwärtige Scene enthält noch einen großen Sprung von Genie. Frau <hi>Knips</hi> kömmt <hi>coram populo</hi> nieder. Ist zwar wider Sitten und Anstand. Aber das wär auch ein Lump von Genie, das Mores wüste und nach'm Dekorum früge.</p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>8</ref> In der Kindermörderin.</p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>9</ref> In einem seiner Schauspiele <hi>Griseldis.</hi> Die Herren Genies werden nicht schamroth werden, daß schon lange vor ihnen ein Mann war,</p>
              <p>
                <hi>Ein großer Mann ein Schu</hi>
              </p>
              <p>
                <hi>Macher und Poet dazu</hi>
              </p>
              <p>der seinen Schauspielen solche <hi>coups du Genie</hi> einwob, die die damal'gen dummen Leute für albern schalten, weil sie keinen Begrif von Urkraft des Genies hatten. Sie sind also nicht die ersten, die solche große Sachen aufs Theater bringen.</p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>10</ref> Lezteres geht vermutlich auf die <hi>allgemeine deutsche Bibliothek.</hi> </p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>11</ref> Unstreitig werden die Liebhaber der dramatschen Muse des Herrn von Voltaire, (der <hi>proh Deum!</hi> wirklich nun einmal im Ernste todt ist) bemerkt haben, daß diese ganze Rede des Sultans nichts anders ist, als die Parodie eines <hi>Voltairschen Sul </hi> <hi>tan's,</hi> der in ähnlichen Phrasen seiner Geliebten eine Liebeserklärung von wenigstens 50 Versen macht, worin er von Adam und Eva anhebt, und dann auf sich zurükkömmt. Es ist nemlich die berühmte zweite Scene des ersten Akts der <hi>Zayre,</hi> die der beliebte Verdeutscher, Hr. <hi>Schwabe,</hi> nach <hi>Gottschedischem</hi> Schroot und Korn <hi>Belobteste Zayr, ich habe fest vermeinet</hi> u.s.w. sehr kräftig gegeben hat. Auch in diesem Genieknif, die Franzosen an den Pranger zu stellen, folgt er unsern neuern Genies getreulich nach, die jezt alles, was französisch ist, berümpfen, und beachselzukken (wenn das Wort erlaubt ist!) Doch scheinen sie nicht zu bedenken, daß wenn die Französchen Trauerspiele meistentheils klares Wasser sind die ihrigen weiter keinen Vorzug haben, als daß sie stärker düften, als jene, indem die Franzosen ihr Wasser aus den Brunnen, sie aber das ihrige aus stinkenden Pfüzen schöpfen.</p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>12</ref> Könige sind nicht ein Haar besser, als andre Menschen, wenn also einem Theil der Leser seine Sultansche Herrlichkeit zu sehr im Ton der Berlinschen Spittelweiber sprechen solten, so beliebe er zu bedenken, daß nach Maasgabe unsrer heutigen Menschenkenner, ein König so gut eine Lunge hat, als andre Menschen, und folglich auch so gut sakkermentiren und wettern kann, als ein Holzhakker. Und da es eine pöbelhafte schmuzige Statur giebt, so haben unsre großen Genies ganz Recht, daß sie die schmuzige Statur auf's Theater bringen. Was schadet's, wenn auch diese Natur nicht allzu lieblich riecht, genug es ist in der Statur, daß unsre Nasen zuweilen von üblen Gerüchen inkommodirt werden; und das ist eine hundsfötsche Nase, die nur immer <hi>Ambra</hi> und <hi>Essenzen</hi> und nicht mit unter auch <hi>Drek</hi> riechen kan. Dank unsern Genies, die unsern Gaumen und unsre Nase zu allem möglichen Fraß und Geruche gewöhnen.</p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>13</ref> Aus dieser Stelle möchte beinahe einleuchten, als ob der Autor dieses <hi>historischen Schauspiels,</hi> nicht übel Lust hätte, unsre großen dramatschen Genies zu foppen, und blos aus dem Grunde ihre kühnen Züge nachgemalt und verstärkt hätte. Offenbar redet er wider sich selbst. – Denn er hat wie sein Muster, kein Bedenken getragen, von kastriren, huren, ja selbst von <hi>dem</hi> Theil des menschlichen Leibes öffentlich und mit klaren Worten zu reden, der den <hi>Doktor Smollet</hi> an der berühmten <hi>medicäischen Venus</hi> so außer sich sezte. – Ja nicht allein davon zu reden, sondern ihn so gar vor der Versammlung der ehrwürdigsten Männer des Staats, und sittsamsten Damen zu entblössen, da er doch sonst zu allen Zeiten sein schamvolles Haupt immer mit einen Schleier verhülte, und sich nur unter vier Augen öffentlich sehen lies. Er hat also mit diesen großen Geistern, diesen schamhaften Theil des menschlichen Körpers gezwungen schamlos zu werden. Wie denn überhaupt Scham bei unsern Genies eine Tugend geworden ist, die sich nur für die Tagelöhner- und Holzhakkerseelen, aber nicht für Seelen von Kultur und Schnellkraft geziemt.</p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>14</ref> Könnten sich wol ein Bischen schämen unsre Genies, daß ihnen Jungfer <hi>Knips</hi> das Unrecht beweisen mus, das sie an einem der grösten Schriftsteller unsres Vaterlands ausgeübt haben. 'S ist freilich ein Bischen am unrechten Ort, indessen kan's nicht schaden, bei dieser Gelegenheit die Otternbrut gezüchtigt zu sehn, die frech und unverschämt, wie Strassenrotten die Bildnisse ihrer ehrwürdigsten Schriftsteller zertrümmern, und mit Gassenbubenfrechheit auf ihren Trümmern herum tanzen. Abscheulich ist's nun gar, daß Deutschland zu solchem Unwesen applaudiren kan.</p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>15</ref> O Apollo neige dein Ohr gütig zu dem Flehen des Sultans, und zerschmettre diese Aftergenieen, die zu beherbergen, alle Tollhäuser Deutschlands nicht Raum genug haben.</p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>16</ref> Satyre ist es nun wol nicht, was <hi>Hanswurst</hi> hier von unsern Kunstrichtern zu sagen beliebt – sondern vielmehr, <hi>wahres, treffendes</hi> Gemälde. Man höre und lese nur, was vom <hi>Mayn Rhein, der Oder, Spree, Elbe</hi> u.s.w. her geurtheilt wird – Welcher Klopffechterton! Statt zu <hi>urtheilen, schimpft</hi> man und statt zu <hi>tadeln</hi> giebt man den <hi>Staupbesen.</hi> Scharf kann und mus die Kritik gegen den Stümper sein, aber nicht schmuzig, nicht pöbelhaft, nicht im Ton der <hi>Vierschenker</hi> und <hi>Raspelhäuser</hi> – Und doch, hört man wol seit einiger Zeit eine andre Sprache? – Alles kunstrichtert in Einem Tone <hi>Alt</hi> und <hi>Jung; Professoren</hi> und <hi>Studenten Männer</hi> und <hi>Knaben</hi> – denn wer hinge in unsern Tagen das Kunstrichterschild nicht aus? – alles – der Ruthe eben erst entlaufen oder den Universitäten, wie' s fällt.</p>
            </note>
            <note>
              <p><ref><anchor/>17</ref> Schon wieder läst sich der Autor auf einem Genieknif ertappen – er stiehlt wie ein Rabe – man sieht leicht, daß <hi>Kandide</hi> hier bestohlen worden – aber was darf ein Genie nicht alles?</p>
            </note>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>