<?xml-stylesheet type="text/css" href="../schema/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die Räuber</title>
        <author key="pnd:118607626">Schiller, Friedrich</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <idno type="DLINA-ID">8</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:v0fv.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Friedrich Schiller: Sämtliche Werke, Auf Grund der Originaldrucke herausgegeben von Gerhard Fricke und Herbert G. Göpfert in Verbindung mit Herbert Stubenrauch, Band 1–5, 3. Auflage, München: Hanser, 1962.</title>
            <date type="print" when="1781">1781</date>
            <date type="premiere" when="1882">1782</date>
            <date type="written" when="1780">1779/80</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="franz_von_moor">
            <persName>FRANZ VON MOOR</persName>
            <persName xml:id="franz">FRANZ</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_alte_moor">
            <persName>DER ALTE MOOR</persName>
            <persName xml:id="der_alte">DER ALTE</persName>
            <persName xml:id="eine_stimme">EINE STIMME</persName>
            <persName xml:id="die_stimme">DIE STIMME</persName>
            <persName xml:id="stimme">STIMME</persName>
          </person>
          <person xml:id="karl_von_moor">
            <persName>KARL VON MOOR</persName>
            <persName xml:id="räuber_moor">RÄUBER MOOR</persName>
            <persName xml:id="moor">MOOR</persName>
          </person>
          <person xml:id="spiegelberg">
            <persName>SPIEGELBERG</persName>
          </person>
          <person xml:id="roller">
            <persName>ROLLER</persName>
          </person>
          <person xml:id="grimm">
            <persName>GRIMM</persName>
          </person>
          <person xml:id="schwarz">
            <persName>SCHWARZ</persName>
          </person>
          <person xml:id="schufterle">
            <persName>SCHUFTERLE</persName>
          </person>
          <person xml:id="razmann">
            <persName>RAZMANN</persName>
          </person>
          <person xml:id="schweizer">
            <persName>SCHWEIZER</persName>
          </person>
          <person xml:id="amalia">
            <persName>AMALIA</persName>
          </person>
          <person xml:id="hermann">
            <persName>HERMANN</persName>
          </person>
          <person xml:id="daniel">
            <persName>DANIEL</persName>
          </person>
          <person xml:id="einer_von_der_bande">
            <persName>EINER VON DER BANDE</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_zweiter">
            <persName>EIN ZWEITER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_dritter">
            <persName>EIN DRITTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="pater">
            <persName>PATER</persName>
          </person>
          <person xml:id="kosinsky">
            <persName>KOSINSKY</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_räuber">
            <persName>DIE RÄUBER</persName>
            <persName xml:id="räuber">RÄUBER</persName>
            <persName xml:id="neue_räuber">NEUE RÄUBER</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter">
            <persName>BEDIENTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="moser">
            <persName>MOSER</persName>
          </person>
          <person xml:id="volk">
            <persName>VOLK</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_räuber">
            <persName>EIN RÄUBER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_alter_räuber">
            <persName>EIN ALTER RÄUBER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_dritter_räuber">
            <persName>EIN DRITTER RÄUBER</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Schauspiel</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#dlina" when="2017-01-06T17:46:09.786+01:00">file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Friedrich Schiller</head>
        <head>Die Räuber</head>
        <head>Ein Schauspiel</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>[Motto]</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div>
            <p>
              <seg>
                <hi>Hippocrates</hi>
              </seg>
            </p>
            <p>
              <seg> Quae medicamenta non sanant, ferrum sanat,</seg>
            </p>
            <p>
              <seg> quae ferrum non sanat, ignis sanat.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>Vorrede</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div type="h4">
            <head><pb n="484"/> Vorrede [zur ersten Auflage]</head>
            <p>Man nehme dieses Schauspiel für nichts anders als eine dramatische Geschichte, die die Vorteile der dramatischen Methode, die Seele gleichsam bei ihren geheimsten Operationen zu ertappen, benutzt, ohne sich übrigens in die Schranken eines Theaterstücks einzuzäunen, <pb n="484"/> oder nach dem so zweifelhaften Gewinn bei theatralischer Verkörperung zu geizen. Man wird mir einräumen, daß es eine widersinnige Zumutung ist, binnen drei Stunden drei außerordentliche Menschen zu erschöpfen, deren Tätigkeit von vielleicht tausend Räderchen abhänget, so wie es in der Natur der Dinge unmöglich kann gegründet sein, daß sich drei außerordentliche Menschen auch dem durchdringendsten Geisterkenner innerhalb vierundzwanzig Stunden entblößen. Hier war Fülle ineinandergedrungener Realitäten vorhanden, die ich unmöglich in die allzu engen Palisaden des Aristoteles und Batteux einkeilen konnte.</p>
            <p>Nun ist es aber nicht sowohl die Masse meines Schauspiels als vielmehr sein Inhalt, der es von der Bühne verbannet. Die Ökonomie desselben machte es notwendig, daß mancher Charakter auftreten mußte, der das feinere Gefühl der Tugend beleidigt und die Zärtlichkeit unserer Sitten empört. Jeder Menschenmaler ist in diese Notwendigkeit gesetzt, wenn er anders eine Kopie der wirklichen Welt und keine idealische Affektationen, keine Kompendienmenschen will geliefert haben. Es ist einmal so die Mode in der Welt, daß die Guten durch die Bösen schattiert werden und die Tugend im Kontrast mit dem Laster das lebendigste Kolorit erhält. Wer sich den Zweck vorgezeichnet hat, das Laster zu stürzen und Religion, Moral und bürgerliche Gesetze an ihren Feinden zu rächen, ein solcher muß das Laster in seiner nackten Abscheulichkeit enthüllen und in seiner kolossalischen Größe vor das Auge der Menschheit stellen – er selbst muß augenblicklich seine nächtlichen Labyrinthe durchwandern, – er muß sich in Empfindungen hineinzuzwingen wissen, unter deren Widernatürlichkeit sich seine Seele sträubt.</p>
            <p>Das Laster wird hier mitsamt seinem ganzen innern Räderwerk entfaltet. Es löst in Franzen all die verworrenen Schauer des Gewissens in ohnmächtige Abstraktionen auf, skelettisiert die richtende Empfindung und scherzt die ernsthafte Stimme der Religion hinweg. Wer es einmal so weit gebracht hat (ein Ruhm, den wir ihm nicht beneiden), seinen Verstand auf Unkosten seines Herzens zu verfeinern, dem ist das Heiligste nicht heilig mehr – dem ist die Menschheit, die Gottheit nichts – Beide Welten sind nichts in seinen Augen. Ich habe versucht, von einem Mißmenschen dieser Art ein treffendes lebendiges <pb n="485"/> Konterfei hinzuwerfen, die vollständige Mechanik seines Lastersystems auseinanderzugliedern – und ihre Kraft an der Wahrheit zu prüfen. Man unterrichte sich demnach im Verfolg dieser Geschichte, wie weit ihrs gelungen hat – Ich denke, ich habe die Natur getroffen.</p>
            <p>Nächst an diesem stehet ein anderer, der vielleicht nicht wenige meiner Leser in Verlegenheit setzen möchte. Ein Geist, den das äußerste Laster nur reizet um der <hi>Größe</hi> willen, die ihm anhänget, um der<hi> Kraft</hi> willen, die es erheischet, um der <hi>Gefahren</hi> willen, die es begleiten. Ein merkwürdiger, wichtiger Mensch, ausgestattet mit aller Kraft, nach der Richtung, die diese bekömmt, notwendig entweder ein Brutus oder ein Catilina zu werden. Unglückliche Konjunkturen entscheiden für das zweite, und erst am Ende einer ungeheuren Verirrung gelangt er zu dem ersten. Falsche Begriffe von Tätigkeit und Einfluß, Fülle von Kraft, die alle Gesetze übersprudelt, mußten sich natürlicherweise an bürgerlichen Verhältnissen zerschlagen, und zu diesen enthusiastischen Träumen von Größe und Wirksamkeit durfte sich nur eine Bitterkeit gegen die unidealische Welt gesellen, so war der seltsame Don Quixote fertig, den wir im Räuber Moor verabscheuen und lieben, bewundern und bedauern. Ich werde es hoffentlich nicht erst anmerken dörfen, daß ich dieses Gemälde so wenig nur allein Räubern vorhalte, als die Satire des Spaniers nur allein Ritter geißelt.</p>
            <p>Auch ist itzo der <hi>große Geschmack,</hi> seinen Witz auf Kosten der Religion spielen zu lassen, daß man beinahe für kein Genie mehr passiert, wenn man nicht seinen gottlosen Satyr auf ihren heiligsten Wahrheiten sich herumtummeln läßt. Die edle Einfalt der <hi>Schrift</hi> muß sich in alltäglichen Assembleen von den sogenannten witzigen Köpfen mißhandeln und ins Lächerliche verzerren lassen; denn was ist so heilig und ernsthaft, das, wenn man es falsch verdreht, nicht belacht werden kann? – Ich kann hoffen, daß ich der <hi>Religion</hi> und der wahren Moral keine gemeine Rache verschafft habe, wenn ich diese mutwillige Schriftverächter in der Person meiner schändlichsten Räuber dem Abscheu der Welt überliefere.</p>
            <p>Aber noch mehr. Diese unmoralische Charaktere, von denen vorhin gesprochen wurde, mußten von gewissen Seiten glänzen, ja oft von seiten des Geistes gewinnen, was sie von seiten des Herzens verlieren. Hierin habe ich nur die Natur gleichsam wörtlich abgeschrieben. <pb n="486"/> Jedem, auch dem Lasterhaftesten, ist gewissermaßen der Stempel des göttlichen Ebenbilds aufgedrückt, und vielleicht hat der große Bösewicht keinen so weiten Weg zum großen Rechtschaffenen als der kleine; denn die Moralität hält gleichen Gang mit den Kräften, und je weiter die Fähigkeit, desto weiter und ungeheurer ihre Verirrung, desto imputabler ihre Verfälschung.</p>
            <p>Klopstocks Adramelech weckt in uns eine Empfindung, worin Bewunderung in Abscheu schmilzt. Miltons Satan folgen wir mit schauderndem Erstaunen durch das unwegsame Chaos. Die Medea der alten Dramatiker bleibt bei all ihren Greueln noch ein großes, staunenswürdiges Weib, und Shakespeares Richard hat so gewiß am Leser einen Bewunderer, als er auch ihn hassen würde, wenn er ihm vor der Sonne stünde. Wenn es mir darum zu tun ist, <hi>ganze</hi> Menschen hinzustellen, so muß ich auch ihre Vollkommenheiten mitnehmen, die auch dem Bösesten nie ganz fehlen. Wenn ich vor dem Tiger gewarnt haben will, so darf ich seine schöne, blendende Fleckenhaut nicht übergehen, damit man nicht den Tiger beim Tiger vermisse. Auch ist ein Mensch, der ganz Bosheit ist, schlechterdings kein Gegenstand der Kunst und äußert eine zurückstoßende Kraft, statt daß er die Aufmerksamkeit der Leser fesseln sollte. Man würde umblättern, wenn er redet. Eine edle Seele erträgt so wenig anhaltende moralische Dissonanzen, als das Ohr das Gekritzel eines Messers auf Glas.</p>
            <p>Aber eben darum will ich selbst mißraten haben, dieses mein Schauspiel auf der Bühne zu wagen. Es gehört beiderseits, beim Dichter und seinem Leser, schon ein gewisser Gehalt von Geisteskraft dazu; bei jenem, daß er das Laster nicht <hi>ziere,</hi> bei diesem, daß er sich nicht von einer schönen Seite bestechen lasse, auch den häßlichen Grund zu schätzen. <hi>Meinerseits</hi> entscheide ein Dritter – aber von meinen Lesern bin ich es <hi>nicht</hi> ganz versichert. Der Pöbel, worunter ich keineswegs die Gassenkehrer allein will verstanden wissen, der Pöbel wurzelt (unter uns gesagt) weit um und gibt zum Unglück – den Ton an. Zu kurzsichtig, mein <hi>Ganzes</hi> auszureichen, zu kleingeistisch, mein Großes zu begreifen, zu boshaft, mein <hi>Gutes</hi> wissen zu wollen, wird er, fürcht ich, fast meine Absicht vereiteln, wird vielleicht eine Apologie des Lasters, das ich stürze, darin zu finden meinen und seine eigene <pb n="487"/> Einfalt den armen Dichter entgelten lassen, dem man gemeiniglich alles, nur nicht Gerechtigkeit widerfahren läßt.</p>
            <p>Es ist das ewige Dacapo mit Abdera und Demokrit, und unsre gute Hippokrate müßten ganze Plantagen Nieswurz erschöpfen, wenn sie dem Unwesen durch ein heilsames Dekokt abhelfen wollten. Noch so viele Freunde der Wahrheit mögen zusammenstehen, ihren Mitbürgern auf Kanzel und Schaubühne Schule zu halten, der Pöbel hört nie auf, Pöbel zu sein, und wenn Sonne und Mond sich wandeln und Himmel und Erde veralten wie ein Kleid. Vielleicht hätt ich, den Schwachherzigen zu frommen, der Natur minder getreu sein sollen; aber wenn jener Käfer, den wir alle kennen, auch den Mist aus den Perlen stört, wenn man Exempel hat, daß Feuer verbrannt und Wasser ersäuft habe, soll darum Perle – Feuer – und Wasser konfisziert werden?</p>
            <p>Ich darf meiner Schrift zufolge ihrer merkwürdigen Katastrophe mit Recht einen Platz unter den moralischen Büchern versprechen; das Laster nimmt den Ausgang, der seiner würdig ist. Der Verirrte tritt wieder in das Geleise der Gesetze. Die Tugend geht siegend davon. Wer nur so billig gegen mich handelt, mich ganz zu lesen, mich verstehen zu wollen, von dem kann ich erwarten, daß er – nicht den Dichter bewundere, aber den rechtschaffenen Mann in mir hochschätze.</p>
            <p>Geschrieben in der Ostermesse. 1781.</p>
            <p>Der Herausgeber.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>Personen</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div type="Dramatis_Personae">
            <castList>
              <head><pb n="492"/><pb n="488"/>Personen.</head>
              <castGroup>
                <castItem>Maximilian, regierender Graf von Moor.</castItem>
                <castItem>Karl,</castItem>
                <castItem>Franz, seine Söhne.</castItem>
                <castItem>Amalia von Edelreich.</castItem>
                <castItem>Spiegelberg,</castItem>
                <castItem>Schweizer,</castItem>
                <castItem>Grimm,</castItem>
                <castItem>Razmann,</castItem>
                <castItem>Schufterle,</castItem>
                <castItem>Roller,</castItem>
                <castItem>Kosinsky,</castItem>
                <castItem>Schwarz, Libertiner, nachher Banditen.</castItem>
                <castItem>Hermann, Bastard von einem Edelmann.</castItem>
                <castItem>Daniel, Hausknecht des Grafen von Moor.</castItem>
                <castItem>Pastor Moser.</castItem>
                <castItem>Ein Pater.</castItem>
                <castItem>Räuberbande.</castItem>
                <castItem>Nebenpersonen.</castItem>
              </castGroup>
            </castList>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <div>
          <desc>
            <title>4. Akt</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="scene">
          <div>
            <desc>
              <title>2. Szene</title>
            </desc>
          </div>
          <div type="text">
            <div type="h4">
              <head>Zweite Szene</head>
              <stage>
                <hi>Galerie im <rs ref="#das-Moorische-Schloß">Schloß</rs>. <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Räuber Moor</rs>, <rs ref="#AMALIA">Amalia</rs> treten auf.</hi>
              </stage>
              <sp who="#amalia">
                <rs ref="#AMALIA"><speaker>AMALIA.</speaker></rs>
                <l> Und getrauten <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Sie</rs> sich wohl, <rs ref="#sein-Bildnis"><rs ref="#DER-ALTE-MOOR">sein</rs> Bildnis</rs> unter <rs ref="#diesen-Gemälden">diesen Gemälden</rs> zu erkennen?</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> O ganz gewiß. <rs ref="#sein-Bildnis"><rs ref="#DER-ALTE-MOOR">Sein</rs> Bild</rs> war immer lebendig in mir. <hi>An <rs ref="#diesen-Gemälden">den Gemälden</rs> herumgehend.</hi> <rs ref="#der-Stammvater-des-gräflichen-Hauses"><hi>Dieser</hi></rs> ists nicht.</l>
              </sp>
              <sp who="#amalia">
                <rs ref="#AMALIA"><speaker>AMALIA.</speaker></rs>
                <p> Erraten! – <rs ref="#der-Stammvater-des-gräflichen-Hauses">Er</rs> war <rs ref="#der-Stammvater-des-gräflichen-Hauses">der Stammvater des gräflichen Hauses</rs>, und erhielt den Adel vom Barbarossa, dem <rs ref="#der-Stammvater-des-gräflichen-Hauses">er</rs> wider die Seeräuber diente.</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>immer an <rs ref="#diesen-Gemälden">den Gemälden</rs>.</hi>
                </stage>
                <l><hi>Dieser</hi> ists auch nicht – auch <hi>der</hi> nicht – auch nicht <hi>jener</hi> dort – <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">er</rs> ist nicht unter <rs ref="#diesen-Gemälden">ihnen</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#amalia">
                <rs ref="#AMALIA"><speaker>AMALIA.</speaker></rs>
                <l> Wie, sehen <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Sie</rs> doch besser! ich dachte, <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Sie</rs> kennten <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">ihn</rs> –</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Ich kenne meinen Vater nicht besser! <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">Ihm</rs> fehlt der sanftmütige Zug um den Mund, der <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">ihn</rs> aus Tausenden kenntlich machte – <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">er</rs> ists nicht.</p>
              </sp>
              <sp who="#amalia">
                <rs ref="#AMALIA"><speaker>AMALIA.</speaker></rs>
                <l> Ich erstaune. Wie? Achtzehn Jahre nicht mehr gesehn, und noch –</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>schnell, mit einer fliegenden Röte.</hi>
                </stage>
                <l><rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><hi>Dieser</hi></rs> ists! <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> steht wie vom Blitz gerührt.</hi> </l>
                <pb n="570"/>
              </sp>
              <sp who="#amalia">
                <rs ref="#AMALIA"><speaker>AMALIA.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Ein-vortrefflicher-Mann">Ein vortrefflicher Mann</rs>!</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>in <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">seinen</rs> Anblick versunken.</hi>
                </stage>
                <p> <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">Vater</rs>, <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">Vater</rs>! vergib mir! – Ja <rs ref="#Ein-vortrefflicher-Mann">ein vortrefflicher Mann</rs>! – <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> wischt sich die Augen.</hi> <rs ref="#Ein-vortrefflicher-Mann">Ein göttlicher Mann</rs>!</p>
              </sp>
              <sp who="#amalia">
                <rs ref="#AMALIA"><speaker>AMALIA.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Sie</rs> scheinen viel Anteil an <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">ihm</rs> zu nehmen.</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Oh <rs ref="#Ein-vortrefflicher-Mann">ein vortrefflicher Mann</rs> – und <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">er</rs> sollte dahin sein?</l>
              </sp>
              <sp who="#amalia">
                <rs ref="#AMALIA"><speaker>AMALIA.</speaker></rs>
                <p> Dahin! wie <rs ref="#gute-Menschen">unsere</rs> besten Freuden dahingehn – <hi>Sanft <rs ref="#KARL-VON-MOOR">seine</rs> Hand ergreifend.</hi> <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Lieber Herr Graf</rs>, es reift keine Seligkeit unter dem Monde.</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Sehr wahr, sehr wahr – und sollten <rs ref="#AMALIA"><hi>Sie</hi></rs> schon diese traurige Erfahrung gemacht haben? <rs ref="#AMALIA">Sie</rs> können nicht dreiundzwanzig Jahr alt sein.</p>
              </sp>
              <sp who="#amalia">
                <rs ref="#AMALIA"><speaker>AMALIA.</speaker></rs>
                <p> Und habe <rs ref="#AMALIA">sie</rs> gemacht. Alles lebt, um traurig wieder zu sterben. <rs ref="#gute-Menschen">Wir</rs> interessieren <rs ref="#gute-Menschen">uns</rs> nur darum, <rs ref="#gute-Menschen">wir</rs> gewinnen nur darum, daß <rs ref="#gute-Menschen">wir</rs> wieder mit Schmerzen verlieren.</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#AMALIA">Sie</rs> verloren schon etwas?</l>
              </sp>
              <sp who="#amalia">
                <rs ref="#AMALIA"><speaker>AMALIA.</speaker></rs>
                <l> Nichts. Alles. Nichts – wollen <rs ref="#der-Graf-von-Brand"><rs ref="#AMALIA">wir</rs></rs> weitergehen, <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Herr Graf</rs>?</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> So eilig? Wes ist <rs ref="#Karls-Bild">dies Bild rechter Hand</rs> dort? Mich deucht, es ist eine unglückliche Physiognomie.</l>
              </sp>
              <sp who="#amalia">
                <rs ref="#AMALIA"><speaker>AMALIA.</speaker></rs>
                <l> Dies Bild linker Hand ist <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">der Sohn des Grafen</rs>, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">der wirkliche Herr</rs> – kommen <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Sie</rs>, kommen <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Sie</rs>!</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Aber <rs ref="#Karls-Bild">dies Bild rechter Hand</rs>?</l>
              </sp>
              <sp who="#amalia">
                <rs ref="#AMALIA"><speaker>AMALIA.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Sie</rs> wollen nicht in den Garten gehn?</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Aber <rs ref="#Karls-Bild">dies Bild rechter Hand</rs>? – <rs ref="#AMALIA">du</rs> weinst, <rs ref="#AMALIA"><rs ref="#AMALIA"/>Amalia</rs>?</l>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#AMALIA"><rs ref="#AMALIA"/>Amalia</rs> schnell ab.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#AMALIA">Sie</rs> liebt mich, <rs ref="#AMALIA"><rs ref="#AMALIA"/>Sie</rs> liebt mich! – <rs ref="#AMALIA">ihr</rs> ganzes Wesen fing an sich zu empören, verräterisch rollten die Tränen von <rs ref="#AMALIA">ihren</rs> Wangen. <rs ref="#AMALIA">Sie</rs> liebt mich! – <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Elender</rs>, das verdientest <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs> um <rs ref="#AMALIA">sie</rs>! Steh ich nicht hier wie ein Gerichteter vor dem tödlichen Block? Ist das der Sofa, wo ich an <rs ref="#AMALIA">ihrem</rs> Halse in Wonne schwamm? Sind das die väterlichen Säle? <hi>Ergriffen vom Anblick <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">seines Vaters</rs>.</hi> <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">Du</rs>, <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">du</rs> – Feuerflammen aus <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">deinem</rs> Auge – <rs ref="#Fluch2">Fluch</rs>, <rs ref="#Fluch2">Fluch</rs>, Verwerfung! – wo bin ich? Nacht vor meinen Augen – Schrecknisse Gottes – Ich, ich hab <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">ihn</rs> getötet! <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> rennt davon.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#franz_von_moor">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ VON MOOR</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>in tiefen Gedanken.</hi>
                </stage>
                <p> Weg mit diesem Bild! weg, feige Memme! was zagst du und vor wem? ist mirs nicht die wenige <pb n="571"/> Stunden, die <rs ref="#der-Graf-von-Brand">der Graf</rs> in diesen Mauren wandelt, als schlich immer ein Spion der Hölle meinen Fersen nach – Ich sollt <rs ref="#der-Graf-von-Brand">ihn</rs> kennen! Es ist so was Großes und oft Gesehenes in seinem wilden, sonnverbrannten Gesicht, das mich beben macht – auch <rs ref="#AMALIA">Amalia</rs> ist nicht gleichgültig gegen <rs ref="#der-Graf-von-Brand">ihn</rs>! Läßt <rs ref="#AMALIA">sie</rs> nicht so gierig <rs ref="#schmachtende-Blicke">schmachtende Blicke</rs> auf <rs ref="#der-Graf-von-Brand">dem Kerl</rs> herumkreuzen, mit <rs ref="#schmachtende-Blicke">denen</rs> <rs ref="#AMALIA">sie</rs> doch gegen alle Welt sonst so geizig tut? – Sah ichs nicht, wie <rs ref="#AMALIA">sie</rs> ein paar diebische Tränen in <rs ref="#den-Wein">den Wein</rs> fallen ließ, <rs ref="#den-Wein">den</rs> <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs> hinter meinem Rücken so hastig in sich schlürfte, als wenn <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs> das Glas mit hineinziehen wollte? Ja, das sah ich, durch den Spiegel sah ichs mit diesen meinen Augen. Holla <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Franz</rs>! siehe <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">dich</rs> vor! dahinter steckt irgendein verderbenschwangeres Ungeheuer! <hi><rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Er</rs> steht forschend <rs ref="#Karls-Bild">dem Porträt <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Karls</rs></rs> gegenüber.</hi> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Sein</rs> langer Gänsehals – <rs ref="#KARL-VON-MOOR">seine</rs> schwarzen, feuerwerfenden Augen, hm! hm! – <rs ref="#KARL-VON-MOOR">sein</rs> finsteres, überhangendes, buschigtes Augenbraun <hi>Plötzlich zusammenfahrend.</hi> – <rs ref="#Hölle">schadenfrohe Hölle</rs>! jagst <rs ref="#Hölle">du</rs> mir diese Ahndung ein? <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Es</rs> ist <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Karl</rs>!</hi> Ja, itzt werden mir alle Züge wieder lebendig – <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> ists! trutz <rs ref="#seiner-Larve"><rs ref="#KARL-VON-MOOR">seiner</rs> Larve</rs>! – <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> ists! trutz <rs ref="#seiner-Larve"><rs ref="#KARL-VON-MOOR">seiner</rs> Larve</rs>! – <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> ists – Tod und Verdammnis! <hi>Auf und ab mit heftigen Schritten.</hi> Hab ich darum meine Nächte verpraßt – darum Felsen hinweggeräumt und Abgründe eben gemacht – bin ich darum gegen alle Instinkte der Menschheit rebellisch worden, daß mir zuletzt <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dieser unstete Landstreicher</rs> durch meine künstlichsten Wirbel tölple – Sachte! Nur sachte! Es ist nur noch Spielarbeit übrig – Bin ich doch ohnehin schon bis an die Ohren in Todsünden gewatet, daß es Unsinn wäre zurückzuschwimmen, wenn das Ufer schon so weit hinten liegt – Ans Umkehren ist doch nicht mehr zu gedenken – <rs ref="#Die-Gnade">Die <hi>Gnade</hi></rs> selbst würde an den Bettelstab gebracht, und <rs ref="#die-unendliche-Erbarmung">die <hi>unendliche Erbarmung</hi></rs> bankerott werden, wenn <rs ref="#Die-Gnade"><rs ref="#die-unendliche-Erbarmung">sie</rs></rs> für meine Schulden all gutsagen wollte – Also vorwärts wie ein Mann – <hi><rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Er</rs> schellt.</hi> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> versammle sich zu dem Geist <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><rs ref="#KARL-VON-MOOR">seines</rs> Vaters</rs> und komme, <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#DER-ALTE-MOOR">der Toten</rs></rs> spott ich. – <rs ref="#DANIEL">Daniel</rs>, he, <rs ref="#DANIEL">Daniel</rs>! – Was gilts, <rs ref="#DANIEL">den</rs> haben <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#AMALIA">sie</rs></rs> auch schon gegen mich aufgewiegelt? <rs ref="#DANIEL">Er</rs> sieht so geheimnisvoll.</p>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#DANIEL">Daniel</rs> kommt.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Was steht zu Befehl, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">mein Gebieter</rs>?</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Nichts. Fort, fülle <rs ref="#diesen-Becher-Wein">diesen Becher Wein</rs>, aber hurtig! <hi><rs ref="#DANIEL">Daniel</rs> ab.</hi> Wart <rs ref="#DANIEL">Alter</rs>! <rs ref="#DANIEL">dich</rs> will ich fangen, ins Auge will ich <rs ref="#DANIEL">dich</rs> fassen, <pb n="572"/> so starr, daß <rs ref="#DANIEL">dein</rs> getroffenes Gewissen durch <rs ref="#seiner-Larve">die Larve</rs> erblassen soll! – <rs ref="#DANIEL">Er</rs> soll sterben! – Der ist ein Stümper, der sein Werk nur auf die Hälfte bringt, und dann weggeht, und müßig zugafft, wie es weiter damit werden wird.</p>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#DANIEL">Daniel</rs> mit <rs ref="#diesen-Becher-Wein">Wein</rs>.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Stell <rs ref="#diesen-Becher-Wein">ihn</rs> hieher! Sieh mir fest ins Auge! Wie <rs ref="#DANIEL">deine</rs> Knie schlottern! Wie <rs ref="#DANIEL">du</rs> zitterst! Gesteh <rs ref="#DANIEL">Alter</rs>! Was hast <rs ref="#DANIEL">du</rs> getan?</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Nichts, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">gnädiger Herr</rs>, so wahr Gott lebt, und meine arme Seele!</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <l> Trink <rs ref="#diesen-Becher-Wein">diesen Wein</rs> aus! – Was? <rs ref="#DANIEL">Du</rs> zauderst? – Heraus, schnell! Was hast <rs ref="#DANIEL">du</rs> in <rs ref="#diesen-Becher-Wein">den Wein</rs> geworfen?</l>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Hilf Gott! Was? Ich – in <rs ref="#diesen-Becher-Wein">den Wein</rs>?</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Gift hast <rs ref="#DANIEL">du</rs> in <rs ref="#diesen-Becher-Wein">den Wein</rs> geworfen! Bist <rs ref="#DANIEL">du</rs> nicht bleich wie Schnee? Gesteh, gesteh! Wer hats <rs ref="#DANIEL">dir</rs> gegeben? Nicht wahr, <rs ref="#der-Graf-von-Brand">der Graf</rs>, <rs ref="#der-Graf-von-Brand">der Graf</rs> hat <rs ref="#DANIEL">dirs</rs> gegeben?</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Der Graf</rs>? Jesus Maria! <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Der Graf</rs> hat mir nichts gegeben.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>greift <rs ref="#DANIEL">ihn</rs> hart an.</hi>
                </stage>
                <p> Ich will <rs ref="#DANIEL">dich</rs> würgen, daß <rs ref="#DANIEL">du</rs> blau wirst, <rs ref="#DANIEL">eisgrauer Lügner du</rs>! Nichts? Und was staket <rs ref="#der-Graf-von-Brand"><rs ref="#DANIEL">ihr</rs></rs> denn so beisammen? <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Er</rs> und <rs ref="#DANIEL">du</rs> und <rs ref="#AMALIA">Amalia</rs>? Und was flüstertet <rs ref="#AMALIA"><rs ref="#DANIEL"><rs ref="#der-Graf-von-Brand">ihr</rs></rs></rs> immer zusammen? Heraus damit! Was für <rs ref="#Geheimnisse">Geheimnisse</rs>, was für <rs ref="#Geheimnisse">Geheimnisse</rs> hat <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs> <rs ref="#DANIEL">dir</rs> anvertraut?</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Das weiß der allwissende Gott! <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Er</rs> hat mir keine Geheimnisse anvertraut.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Willst <rs ref="#DANIEL">du</rs> es leugnen? Was für Kabalen habt <rs ref="#AMALIA"><rs ref="#der-Graf-von-Brand"><rs ref="#DANIEL">ihr</rs></rs></rs> angezettelt, mich aus dem Weg zu räumen? Nicht wahr? Mich im Schlaf zu erdrosseln? Mir beim Bartscheren die Gurgel abzuschneiden? Mir im Wein oder im Schokolade zu vergeben? Heraus, heraus! – oder mir in der Suppe den ewigen Schlaf zu geben. Heraus damit, ich weiß alles.</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <p> So helfe mir Gott, wenn ich in Not bin, wie ich <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> itzt nichts anders sage als die reine, lautere Wahrheit.</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Diesmal will ich <rs ref="#DANIEL">dir</rs> verzeihen. Aber gelt, <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs> steckte <rs ref="#DANIEL">dir</rs> gewiß Geld in <rs ref="#DANIEL">deinen</rs> Beutel? <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Er</rs> drückte <rs ref="#DANIEL">dir</rs> <rs ref="#die-Hand">die Hand</rs> stärker, als der Brauch ist? so ungefähr, wie <rs ref="#man2">man</rs> <rs ref="#die-Hand">sie</rs> <rs ref="#man2">seinen</rs> alten Bekannten zu drücken pflegt?</p>
                <pb n="573"/>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Niemals, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">mein Gebieter</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Er</rs> sagte <rs ref="#DANIEL">dir</rs>, zum Exempel, daß <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs> <rs ref="#DANIEL">dich</rs> etwa schon kenne? – daß <rs ref="#DANIEL">du</rs> <rs ref="#der-Graf-von-Brand">ihn</rs> fast kennen solltest? Daß <rs ref="#DANIEL">dir</rs> einmal die Decke von den Augen fallen würde – daß – was? Davon sollt <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs> <rs ref="#DANIEL">dir</rs> niemals gesagt haben?</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Nicht das mindeste.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Daß gewisse Umstände <rs ref="#der-Graf-von-Brand">ihn</rs> abhielten – daß <rs ref="#man2">man</rs> oft Masken nehmen müsse, um <rs ref="#man2">seinen</rs> Feinden zuzukönnen – daß <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs> sich rächen wolle, aufs grimmigste rächen wolle.</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Nicht einen Laut von diesem allem.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Was? Gar nichts? Besinne <rs ref="#DANIEL">dich</rs> recht – daß <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs> <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">den alten Herrn</rs> sehr genau – besonders genau gekannt – daß <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs> <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">ihn</rs> liebe – ungemein liebe – wie ein Sohn liebe –</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Etwas dergleichen erinnere ich mich von <rs ref="#der-Graf-von-Brand">ihm</rs> gehört zu haben.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>blaß.</hi>
                </stage>
                <l> Hat <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs>, hat <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs> wirklich? Wie, so laß mich doch hören! <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Er</rs> sagte, <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs> sei <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#der-Graf-von-Brand">mein Bruder</rs></rs>?</l>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>betroffen.</hi>
                </stage>
                <p> Was, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">mein Gebieter</rs>? – Nein, das sagte <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs> nicht. Aber wie <rs ref="#der-Graf-von-Brand">ihn</rs> <rs ref="#AMALIA">das Fräulein</rs> in der Galerie herumführte, ich putzte eben den Staub von den Rahmen der Gemälde ab, stand <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs> bei <rs ref="#sein-Bildnis">dem Porträt <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">des seligen Herrn</rs></rs> plötzlich still, wie vom Donner gerührt. <rs ref="#AMALIA">Das gnädige Fräulein</rs> deutete drauf hin, und sagte: <rs ref="#Ein-vortrefflicher-Mann">Ein vortrefflicher Mann</rs>! Ja, <rs ref="#Ein-vortrefflicher-Mann">ein vortrefflicher Mann</rs>, gab <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs> zur Antwort, indem <rs ref="#der-Graf-von-Brand">er</rs> sich die Augen wischte.</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Höre <rs ref="#DANIEL">Daniel</rs>! <rs ref="#DANIEL">Du</rs> weißt, ich bin immer ein gütiger Herr gegen <rs ref="#DANIEL">dich</rs> gewesen, ich hab <rs ref="#DANIEL">dir</rs> Nahrung und Kleider gegeben, und <rs ref="#DANIEL">dein</rs> schwaches Alter in allen Geschäften geschonet –</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Dafür lohn <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> der liebe Herrgott! und ich hab <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> immer redlich gedienet.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Das wollt ich eben sagen. <rs ref="#DANIEL">Du</rs> hast mir in <rs ref="#DANIEL">deinem</rs> Leben noch keine Widerrede gegeben, denn <rs ref="#DANIEL">du</rs> weißt gar zu wohl, daß <rs ref="#DANIEL">du</rs> mir <rs ref="#Gehorsam2">Gehorsam</rs> schuldig bist in allem, was ich <rs ref="#DANIEL">dich</rs> heiße.</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> In allem von ganzem Herzen, wenn es nicht wider Gott und mein Gewissen geht.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#Possen2">Possen</rs>, <rs ref="#Possen2">Possen</rs>! Schämst <rs ref="#DANIEL">du</rs> <rs ref="#DANIEL">dich</rs> nicht? Ein alter Mann, und an das Weihnachtmärchen zu glauben! Geh <rs ref="#DANIEL">Daniel</rs>! das war <pb n="574"/> ein dummer Gedanke. Ich bin ja <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Herr</rs>. Mich werden Gott und Gewissen strafen, wenn es ja einen Gott und ein Gewissen gibt.</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>schlägt die Hände zusammen.</hi>
                </stage>
                <l> Barmherziger Himmel!</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Bei <rs ref="#Gehorsam2"><rs ref="#DANIEL">deinem</rs> Gehorsam</rs>! Verstehst <rs ref="#DANIEL">du</rs> das Wort auch? Bei <rs ref="#Gehorsam2"><rs ref="#DANIEL">deinem</rs> Gehorsam</rs> befehl ich <rs ref="#DANIEL">dir</rs>, morgen darf <rs ref="#der-Graf-von-Brand">der Graf</rs> nimmer unter den Lebendigen wandeln.</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Hilf, heiliger Gott! Weswegen?</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <l> Bei <rs ref="#Gehorsam2"><rs ref="#DANIEL">deinem</rs> <hi>blinden</hi> Gehorsam</rs>! – und an <rs ref="#DANIEL">dich</rs> werd ich mich halten.</l>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> An mich? Hilf selige Mutter Gottes! An mich? Was hab ich <rs ref="#DANIEL">alter Mann</rs> denn Böses getan?</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Hier ist nicht lang Besinnszeit, <rs ref="#DANIEL">dein</rs> Schicksal steht in meiner Hand. Willst <rs ref="#DANIEL">du</rs> <rs ref="#DANIEL">dein</rs> Leben im tiefsten meiner Türme vollends ausschmachten, wo der Hunger <rs ref="#DANIEL">dich</rs> zwingen wird, <rs ref="#DANIEL">deine</rs> eigene Knochen abzunagen, und der brennende Durst, <rs ref="#DANIEL">dein</rs> eigenes Wasser wieder zu saufen? – Oder willst <rs ref="#DANIEL">du</rs> lieber <rs ref="#DANIEL">dein</rs> Brot essen in <rs ref="#Frieden">Frieden</rs>, und <rs ref="#Ruhe">Ruhe</rs> haben in <rs ref="#deinem-Alter"><rs ref="#DANIEL">deinem</rs> Alter</rs>?</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Was, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Herr</rs>? <rs ref="#Frieden">Fried</rs> und <rs ref="#Ruhe">Ruhe</rs> im <rs ref="#deinem-Alter">Alter</rs>, und ein Totschläger?</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <l> Antwort auf meine Frage!</l>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Meine-grauen-Haare">Meine grauen Haare</rs>! <rs ref="#Meine-grauen-Haare">meine grauen Haare</rs>!</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <l> Ja oder nein!</l>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Nein! – Gott erbarme sich meiner!</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>im Begriff zu gehen.</hi>
                </stage>
                <l> Gut, <rs ref="#DANIEL">du</rs> sollsts nötig haben. <hi><rs ref="#DANIEL">Daniel</rs> hält <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">ihn</rs> auf und fällt vor <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">ihm</rs> nieder.</hi> </l>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Erbarmen">Erbarmen</rs> <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Herr</rs>! <rs ref="#Erbarmen">Erbarmen</rs>!</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <l> Ja oder nein!</l>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Gnädiger Herr</rs>! ich bin heute einundsiebenzig Jahr alt, und hab Vater und Mutter geehret, und niemand meines Wissens um des Hellers Wert im Leben vervorteilt, und hab an meinem Glauben gehalten, treu und redlich, und hab in <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Eurem</rs> Hause gedienet vierundvierzig Jahr, und erwarte itzt ein ruhig seliges Ende, ach <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Herr</rs>, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Herr</rs>! <hi>Umfaßt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">seine</rs> Knie heftig.</hi> und <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> wollt mir den letzten Trost rauben im Sterben, daß der Wurm des Gewissens mich um mein letztes Gebet bringe, daß ich ein Greuel vor Gott und Menschen schlafen gehen soll? Nein, nein, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">mein liebster, bester, liebster gnädiger <pb n="575"/> Herr</rs>! Das wollt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> nicht, das könnt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> nicht wollen von einem einundsiebenzigjährigen Manne.</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <l> Ja oder nein! was soll das Geplapper?</l>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <p> Ich will <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> von nun an noch eifriger dienen. Will meine dürren Sehnen in <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Eurem</rs> Dienst wie ein Taglöhner abarbeiten, will früher aufstehen, will später mich niederlegen – ach, und will <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> einschließen in mein Abend- und Morgengebet, und Gott wird das Gebet eines alten Mannes nicht wegwerfen.</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#Gehorsam2">Gehorsam</rs> ist besser, denn Opfer. Hast <rs ref="#DANIEL">du</rs> je gehört, daß sich <rs ref="#der-Henker">der Henker</rs> zierte, wenn <rs ref="#der-Henker">er</rs> ein Urteil vollstrecken sollte?</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Ach ja wohl! Aber eine Unschuld erwürgen – einen –</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Bin ich <rs ref="#DANIEL">dir</rs> etwa Rechenschaft schuldig? darf das Beil <rs ref="#der-Henker">den Henker</rs> fragen, warum dahin und nicht dorthin? – aber sieh, wie langmütig ich bin – ich biete <rs ref="#DANIEL">dir</rs> eine Belohnung für das, was <rs ref="#DANIEL">du</rs> mir huldigtest.</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Aber ich hoffte, ein Christ bleiben zu dörfen, da ich <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> huldigte.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Keine Widerrede! siehe ich gebe <rs ref="#DANIEL">dir</rs> einen ganzen Tag noch Bedenkzeit! Überlege es nochmals. <rs ref="#Glück">Glück</rs> und <rs ref="#Unglück">Unglück</rs> – hörst du, verstehst <rs ref="#DANIEL">du</rs>? <rs ref="#Glück">das höchste Glück</rs>, und <rs ref="#Unglück">das äußerste Unglück</rs>! Ich will Wunder tun im Peinigen.</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>nach einigem Nachdenken.</hi>
                </stage>
                <l> Ich wills tun, morgen will ichs tun. <hi>Ab.</hi> </l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Die Versuchung ist stark, und <rs ref="#DANIEL">der</rs> war wohl nicht zum Märtyrer <rs ref="#DANIEL">seines</rs> Glaubens geboren – Wohl bekomms dann, <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Herr Graf</rs>! Allem Ansehen nach werden <rs ref="#der-Graf-von-Brand">Sie</rs> morgen Abend <rs ref="#der-Graf-von-Brand">ihr</rs> Henkermahl halten! – Es kommt alles nur darauf an, wie man davon denkt, und <rs ref="#der2">der</rs> ist <rs ref="#der2">ein Narr, der wider <rs ref="#der2">seine</rs> Vorteile denkt</rs>! Den Vater, der vielleicht eine Bouteille Wein weiter getrunken hat, kommt <rs ref="#der-Kitzel">der Kitzel</rs> an – und draus wird <rs ref="#ein-Mensch">ein Mensch</rs>, und der Mensch war gewiß das letzte, woran bei der ganzen Herkulesarbeit gedacht wird. Nun kommt mich eben auch <rs ref="#der-Kitzel">der Kitzel</rs> an – und dran krepiert <rs ref="#ein-Mensch">ein Mensch</rs>, und gewiß ist hier mehr Verstand und Absichten, als dort bei <rs ref="#ein-Mensch">seinem</rs> Entstehen war – Hängt nicht das Dasein der meisten Menschen mehrenteils an der Hitze eines Juliusmittags, oder am anziehenden Anblick eines Bettuchs, oder an der waagrechten<pb n="576"/> Lage einer schlafenden Küchengrazie, oder an einem ausgelöschten Licht? – Ist die Geburt des Menschen das Werk einer viehischen Anwandlung, eines Ungefährs, wer sollte wegen der <hi>Vernei</hi> <hi>nung seiner Geburt</hi> sich einkommen lassen, an ein bedeutendes Etwas zu denken? Verflucht sei die Torheit <rs ref="#unserer">unserer</rs> Ammen und Wärterinnen, die <rs ref="#unserer">unsere</rs> Phantasie mit schröcklichen Märchen verderben, und gräßliche Bilder von Strafgerichten in <rs ref="#unserer">unser</rs> weiches Gehirnmark drücken, daß unwillkürliche Schauder die Glieder des Mannes noch in frostige Angst rütteln, <rs ref="#unserer">unsere</rs> kühnste Entschlossenheit sperren, <rs ref="#unserer">unsere</rs> erwachende Vernunft an Ketten abergläubischer Finsternis legen – <hi>Mord!</hi> wie eine ganze Hölle von Furien um das Wort flattert – die Natur vergaß, einen Mann mehr zu machen – die Nabelschnur ist nicht unterbunden worden – der Vater hat in der Hochzeitnacht glatten Leib bekommen – und die ganze Schattenspielerei ist verschwunden. Es war etwas und wird nichts – Heißt es nicht ebenso viel als: es war nichts und wird nichts und um nichts wird kein Wort mehr gewechselt – <rs ref="#der-Mensch">der Mensch</rs> entstehet aus <rs ref="#Morast">Morast</rs>, und watet eine Weile im <rs ref="#Morast">Morast</rs>, und macht <rs ref="#Morast">Morast</rs>, und gärt wieder zusammen in <rs ref="#Morast">Morast</rs>, bis <rs ref="#der-Mensch">er</rs> zuletzt an den Schuhsohlen <rs ref="#der-Mensch">seines</rs> Urenkels unflätig anklebt. Das ist das Ende vom Lied – der morastige Zirkel der menschlichen Bestimmung, und somit – glückliche Reise, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Herr Bruder</rs>! <rs ref="#Der-milzsüchtige,-podagrische-Moralist">Der milzsüchtige, podagrische Moralist</rs> von einem Gewissen mag runzligte Weiber aus Bordellen jagen, und alte Wucherer auf dem Todesbett foltern – bei mir wird <rs ref="#Der-milzsüchtige,-podagrische-Moralist">er</rs> nimmermehr Audienz bekommen! <hi><rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Er</rs> geht ab.</hi> </p>
              </sp>
            </div>
          </div>
        </div>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>