<?xml-stylesheet type="text/css" href="../schema/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die Räuber</title>
        <author key="pnd:118607626">Schiller, Friedrich</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <idno type="DLINA-ID">8</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:v0fv.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Friedrich Schiller: Sämtliche Werke, Auf Grund der Originaldrucke herausgegeben von Gerhard Fricke und Herbert G. Göpfert in Verbindung mit Herbert Stubenrauch, Band 1–5, 3. Auflage, München: Hanser, 1962.</title>
            <date type="print" when="1781">1781</date>
            <date type="premiere" when="1882">1782</date>
            <date type="written" when="1780">1779/80</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="franz_von_moor">
            <persName>FRANZ VON MOOR</persName>
            <persName xml:id="franz">FRANZ</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_alte_moor">
            <persName>DER ALTE MOOR</persName>
            <persName xml:id="der_alte">DER ALTE</persName>
            <persName xml:id="eine_stimme">EINE STIMME</persName>
            <persName xml:id="die_stimme">DIE STIMME</persName>
            <persName xml:id="stimme">STIMME</persName>
          </person>
          <person xml:id="karl_von_moor">
            <persName>KARL VON MOOR</persName>
            <persName xml:id="räuber_moor">RÄUBER MOOR</persName>
            <persName xml:id="moor">MOOR</persName>
          </person>
          <person xml:id="spiegelberg">
            <persName>SPIEGELBERG</persName>
          </person>
          <person xml:id="roller">
            <persName>ROLLER</persName>
          </person>
          <person xml:id="grimm">
            <persName>GRIMM</persName>
          </person>
          <person xml:id="schwarz">
            <persName>SCHWARZ</persName>
          </person>
          <person xml:id="schufterle">
            <persName>SCHUFTERLE</persName>
          </person>
          <person xml:id="razmann">
            <persName>RAZMANN</persName>
          </person>
          <person xml:id="schweizer">
            <persName>SCHWEIZER</persName>
          </person>
          <person xml:id="amalia">
            <persName>AMALIA</persName>
          </person>
          <person xml:id="hermann">
            <persName>HERMANN</persName>
          </person>
          <person xml:id="daniel">
            <persName>DANIEL</persName>
          </person>
          <person xml:id="einer_von_der_bande">
            <persName>EINER VON DER BANDE</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_zweiter">
            <persName>EIN ZWEITER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_dritter">
            <persName>EIN DRITTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="pater">
            <persName>PATER</persName>
          </person>
          <person xml:id="kosinsky">
            <persName>KOSINSKY</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_räuber">
            <persName>DIE RÄUBER</persName>
            <persName xml:id="räuber">RÄUBER</persName>
            <persName xml:id="neue_räuber">NEUE RÄUBER</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter">
            <persName>BEDIENTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="moser">
            <persName>MOSER</persName>
          </person>
          <person xml:id="volk">
            <persName>VOLK</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_räuber">
            <persName>EIN RÄUBER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_alter_räuber">
            <persName>EIN ALTER RÄUBER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_dritter_räuber">
            <persName>EIN DRITTER RÄUBER</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Schauspiel</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#dlina" when="2017-01-06T17:46:09.786+01:00">file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Friedrich Schiller</head>
        <head>Die Räuber</head>
        <head>Ein Schauspiel</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>[Motto]</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div>
            <p>
              <seg>
                <hi>Hippocrates</hi>
              </seg>
            </p>
            <p>
              <seg> Quae medicamenta non sanant, ferrum sanat,</seg>
            </p>
            <p>
              <seg> quae ferrum non sanat, ignis sanat.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>Vorrede</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div type="h4">
            <head><pb n="484"/> Vorrede [zur ersten Auflage]</head>
            <p>Man nehme dieses Schauspiel für nichts anders als eine dramatische Geschichte, die die Vorteile der dramatischen Methode, die Seele gleichsam bei ihren geheimsten Operationen zu ertappen, benutzt, ohne sich übrigens in die Schranken eines Theaterstücks einzuzäunen, <pb n="484"/> oder nach dem so zweifelhaften Gewinn bei theatralischer Verkörperung zu geizen. Man wird mir einräumen, daß es eine widersinnige Zumutung ist, binnen drei Stunden drei außerordentliche Menschen zu erschöpfen, deren Tätigkeit von vielleicht tausend Räderchen abhänget, so wie es in der Natur der Dinge unmöglich kann gegründet sein, daß sich drei außerordentliche Menschen auch dem durchdringendsten Geisterkenner innerhalb vierundzwanzig Stunden entblößen. Hier war Fülle ineinandergedrungener Realitäten vorhanden, die ich unmöglich in die allzu engen Palisaden des Aristoteles und Batteux einkeilen konnte.</p>
            <p>Nun ist es aber nicht sowohl die Masse meines Schauspiels als vielmehr sein Inhalt, der es von der Bühne verbannet. Die Ökonomie desselben machte es notwendig, daß mancher Charakter auftreten mußte, der das feinere Gefühl der Tugend beleidigt und die Zärtlichkeit unserer Sitten empört. Jeder Menschenmaler ist in diese Notwendigkeit gesetzt, wenn er anders eine Kopie der wirklichen Welt und keine idealische Affektationen, keine Kompendienmenschen will geliefert haben. Es ist einmal so die Mode in der Welt, daß die Guten durch die Bösen schattiert werden und die Tugend im Kontrast mit dem Laster das lebendigste Kolorit erhält. Wer sich den Zweck vorgezeichnet hat, das Laster zu stürzen und Religion, Moral und bürgerliche Gesetze an ihren Feinden zu rächen, ein solcher muß das Laster in seiner nackten Abscheulichkeit enthüllen und in seiner kolossalischen Größe vor das Auge der Menschheit stellen – er selbst muß augenblicklich seine nächtlichen Labyrinthe durchwandern, – er muß sich in Empfindungen hineinzuzwingen wissen, unter deren Widernatürlichkeit sich seine Seele sträubt.</p>
            <p>Das Laster wird hier mitsamt seinem ganzen innern Räderwerk entfaltet. Es löst in Franzen all die verworrenen Schauer des Gewissens in ohnmächtige Abstraktionen auf, skelettisiert die richtende Empfindung und scherzt die ernsthafte Stimme der Religion hinweg. Wer es einmal so weit gebracht hat (ein Ruhm, den wir ihm nicht beneiden), seinen Verstand auf Unkosten seines Herzens zu verfeinern, dem ist das Heiligste nicht heilig mehr – dem ist die Menschheit, die Gottheit nichts – Beide Welten sind nichts in seinen Augen. Ich habe versucht, von einem Mißmenschen dieser Art ein treffendes lebendiges <pb n="485"/> Konterfei hinzuwerfen, die vollständige Mechanik seines Lastersystems auseinanderzugliedern – und ihre Kraft an der Wahrheit zu prüfen. Man unterrichte sich demnach im Verfolg dieser Geschichte, wie weit ihrs gelungen hat – Ich denke, ich habe die Natur getroffen.</p>
            <p>Nächst an diesem stehet ein anderer, der vielleicht nicht wenige meiner Leser in Verlegenheit setzen möchte. Ein Geist, den das äußerste Laster nur reizet um der <hi>Größe</hi> willen, die ihm anhänget, um der<hi> Kraft</hi> willen, die es erheischet, um der <hi>Gefahren</hi> willen, die es begleiten. Ein merkwürdiger, wichtiger Mensch, ausgestattet mit aller Kraft, nach der Richtung, die diese bekömmt, notwendig entweder ein Brutus oder ein Catilina zu werden. Unglückliche Konjunkturen entscheiden für das zweite, und erst am Ende einer ungeheuren Verirrung gelangt er zu dem ersten. Falsche Begriffe von Tätigkeit und Einfluß, Fülle von Kraft, die alle Gesetze übersprudelt, mußten sich natürlicherweise an bürgerlichen Verhältnissen zerschlagen, und zu diesen enthusiastischen Träumen von Größe und Wirksamkeit durfte sich nur eine Bitterkeit gegen die unidealische Welt gesellen, so war der seltsame Don Quixote fertig, den wir im Räuber Moor verabscheuen und lieben, bewundern und bedauern. Ich werde es hoffentlich nicht erst anmerken dörfen, daß ich dieses Gemälde so wenig nur allein Räubern vorhalte, als die Satire des Spaniers nur allein Ritter geißelt.</p>
            <p>Auch ist itzo der <hi>große Geschmack,</hi> seinen Witz auf Kosten der Religion spielen zu lassen, daß man beinahe für kein Genie mehr passiert, wenn man nicht seinen gottlosen Satyr auf ihren heiligsten Wahrheiten sich herumtummeln läßt. Die edle Einfalt der <hi>Schrift</hi> muß sich in alltäglichen Assembleen von den sogenannten witzigen Köpfen mißhandeln und ins Lächerliche verzerren lassen; denn was ist so heilig und ernsthaft, das, wenn man es falsch verdreht, nicht belacht werden kann? – Ich kann hoffen, daß ich der <hi>Religion</hi> und der wahren Moral keine gemeine Rache verschafft habe, wenn ich diese mutwillige Schriftverächter in der Person meiner schändlichsten Räuber dem Abscheu der Welt überliefere.</p>
            <p>Aber noch mehr. Diese unmoralische Charaktere, von denen vorhin gesprochen wurde, mußten von gewissen Seiten glänzen, ja oft von seiten des Geistes gewinnen, was sie von seiten des Herzens verlieren. Hierin habe ich nur die Natur gleichsam wörtlich abgeschrieben. <pb n="486"/> Jedem, auch dem Lasterhaftesten, ist gewissermaßen der Stempel des göttlichen Ebenbilds aufgedrückt, und vielleicht hat der große Bösewicht keinen so weiten Weg zum großen Rechtschaffenen als der kleine; denn die Moralität hält gleichen Gang mit den Kräften, und je weiter die Fähigkeit, desto weiter und ungeheurer ihre Verirrung, desto imputabler ihre Verfälschung.</p>
            <p>Klopstocks Adramelech weckt in uns eine Empfindung, worin Bewunderung in Abscheu schmilzt. Miltons Satan folgen wir mit schauderndem Erstaunen durch das unwegsame Chaos. Die Medea der alten Dramatiker bleibt bei all ihren Greueln noch ein großes, staunenswürdiges Weib, und Shakespeares Richard hat so gewiß am Leser einen Bewunderer, als er auch ihn hassen würde, wenn er ihm vor der Sonne stünde. Wenn es mir darum zu tun ist, <hi>ganze</hi> Menschen hinzustellen, so muß ich auch ihre Vollkommenheiten mitnehmen, die auch dem Bösesten nie ganz fehlen. Wenn ich vor dem Tiger gewarnt haben will, so darf ich seine schöne, blendende Fleckenhaut nicht übergehen, damit man nicht den Tiger beim Tiger vermisse. Auch ist ein Mensch, der ganz Bosheit ist, schlechterdings kein Gegenstand der Kunst und äußert eine zurückstoßende Kraft, statt daß er die Aufmerksamkeit der Leser fesseln sollte. Man würde umblättern, wenn er redet. Eine edle Seele erträgt so wenig anhaltende moralische Dissonanzen, als das Ohr das Gekritzel eines Messers auf Glas.</p>
            <p>Aber eben darum will ich selbst mißraten haben, dieses mein Schauspiel auf der Bühne zu wagen. Es gehört beiderseits, beim Dichter und seinem Leser, schon ein gewisser Gehalt von Geisteskraft dazu; bei jenem, daß er das Laster nicht <hi>ziere,</hi> bei diesem, daß er sich nicht von einer schönen Seite bestechen lasse, auch den häßlichen Grund zu schätzen. <hi>Meinerseits</hi> entscheide ein Dritter – aber von meinen Lesern bin ich es <hi>nicht</hi> ganz versichert. Der Pöbel, worunter ich keineswegs die Gassenkehrer allein will verstanden wissen, der Pöbel wurzelt (unter uns gesagt) weit um und gibt zum Unglück – den Ton an. Zu kurzsichtig, mein <hi>Ganzes</hi> auszureichen, zu kleingeistisch, mein Großes zu begreifen, zu boshaft, mein <hi>Gutes</hi> wissen zu wollen, wird er, fürcht ich, fast meine Absicht vereiteln, wird vielleicht eine Apologie des Lasters, das ich stürze, darin zu finden meinen und seine eigene <pb n="487"/> Einfalt den armen Dichter entgelten lassen, dem man gemeiniglich alles, nur nicht Gerechtigkeit widerfahren läßt.</p>
            <p>Es ist das ewige Dacapo mit Abdera und Demokrit, und unsre gute Hippokrate müßten ganze Plantagen Nieswurz erschöpfen, wenn sie dem Unwesen durch ein heilsames Dekokt abhelfen wollten. Noch so viele Freunde der Wahrheit mögen zusammenstehen, ihren Mitbürgern auf Kanzel und Schaubühne Schule zu halten, der Pöbel hört nie auf, Pöbel zu sein, und wenn Sonne und Mond sich wandeln und Himmel und Erde veralten wie ein Kleid. Vielleicht hätt ich, den Schwachherzigen zu frommen, der Natur minder getreu sein sollen; aber wenn jener Käfer, den wir alle kennen, auch den Mist aus den Perlen stört, wenn man Exempel hat, daß Feuer verbrannt und Wasser ersäuft habe, soll darum Perle – Feuer – und Wasser konfisziert werden?</p>
            <p>Ich darf meiner Schrift zufolge ihrer merkwürdigen Katastrophe mit Recht einen Platz unter den moralischen Büchern versprechen; das Laster nimmt den Ausgang, der seiner würdig ist. Der Verirrte tritt wieder in das Geleise der Gesetze. Die Tugend geht siegend davon. Wer nur so billig gegen mich handelt, mich ganz zu lesen, mich verstehen zu wollen, von dem kann ich erwarten, daß er – nicht den Dichter bewundere, aber den rechtschaffenen Mann in mir hochschätze.</p>
            <p>Geschrieben in der Ostermesse. 1781.</p>
            <p>Der Herausgeber.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>Personen</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div type="Dramatis_Personae">
            <castList>
              <head><pb n="492"/><pb n="488"/>Personen.</head>
              <castGroup>
                <castItem>Maximilian, regierender Graf von Moor.</castItem>
                <castItem>Karl,</castItem>
                <castItem>Franz, seine Söhne.</castItem>
                <castItem>Amalia von Edelreich.</castItem>
                <castItem>Spiegelberg,</castItem>
                <castItem>Schweizer,</castItem>
                <castItem>Grimm,</castItem>
                <castItem>Razmann,</castItem>
                <castItem>Schufterle,</castItem>
                <castItem>Roller,</castItem>
                <castItem>Kosinsky,</castItem>
                <castItem>Schwarz, Libertiner, nachher Banditen.</castItem>
                <castItem>Hermann, Bastard von einem Edelmann.</castItem>
                <castItem>Daniel, Hausknecht des Grafen von Moor.</castItem>
                <castItem>Pastor Moser.</castItem>
                <castItem>Ein Pater.</castItem>
                <castItem>Räuberbande.</castItem>
                <castItem>Nebenpersonen.</castItem>
              </castGroup>
            </castList>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <div>
          <desc>
            <title>5. Akt</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="scene">
          <div>
            <desc>
              <title>1. Szene</title>
            </desc>
          </div>
          <div type="text">
            <div type="h4">
              <head>Erste Szene</head>
              <stage>
                <hi>Aussicht von vielen Zimmern. Finstre Nacht.</hi>
              </stage>
              <stage>
                <hi><rs ref="#DANIEL">Daniel</rs> kommt mit <rs ref="#Daniels-Laterne">einer Laterne</rs> und einem Reisebündel.</hi>
              </stage>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <p> Lebe wohl, <rs ref="#teures-Mutterhaus">teures Mutterhaus</rs> – Hab so manch Guts und Liebs in <rs ref="#teures-Mutterhaus">dir</rs> genossen, da <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">der Herr</rs> seliger noch lebete – Tränen auf <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">deine</rs> Gebeine, <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">du lange Verfaulter</rs>! Das verlangt er von <rs ref="#DANIEL">einem alten Knecht</rs> – <rs ref="#teures-Mutterhaus">es</rs> war <rs ref="#teures-Mutterhaus">das Obdach der Waisen</rs>, und <rs ref="#teures-Mutterhaus">der Port der Verlassenen</rs>, und <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dieser Sohn</rs> hat<rs ref="#teures-Mutterhaus">s</rs> gemacht <rs ref="#teures-Mutterhaus">zur Mördergrube</rs> – Lebe wohl <rs ref="#teures-Mutterhaus">du guter Boden</rs>! wie oft hat <rs ref="#DANIEL">der alte Daniel</rs> <rs ref="#teures-Mutterhaus">dich</rs> abgefegt – Lebe wohl, du lieber Ofen, <rs ref="#DANIEL">der alte Daniel</rs> nimmt schweren Abschied von dir – es war <rs ref="#DANIEL">dir</rs> alles so vertraut worden – wird <rs ref="#DANIEL">dir</rs> weh tun, <rs ref="#DANIEL">alter Elieser</rs> – Aber <rs ref="#Gott">Gott</rs> bewahre mich in Gnaden vor dem Trug und List <rs ref="#KARL-VON-MOOR">des Argen</rs> – Leer kam ich hieher – leer zieh ich wieder hin – aber meine Seele ist gerettet.</p>
                <stage>
                  <hi>Wie <rs ref="#DANIEL">er</rs> gehen will, kömmt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Franz</rs> im Schlafrock hereingestürzt.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Gott">Gott</rs> steh mir bei! <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Mein Herr</rs>! <hi>Löscht <rs ref="#Daniels-Laterne">die Laterne</rs> aus.</hi> </l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Verraten! Verraten! <rs ref="#die-Toten">Geister</rs> ausgespien aus Gräbern – Losgerüttelt <rs ref="#das-Totenreich">das Totenreich</rs> aus dem ewigen Schlaf brüllt wider mich <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Mörder</rs>! <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Mörder</rs>! – <rs ref="#DANIEL">wer</rs> regt sich da?</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>ängstlich.</hi>
                </stage>
                <p> Hilf, <rs ref="#heilige-Mutter-Gottes">heilige Mutter <rs ref="#Gott">Gottes</rs></rs>! Seid <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs>s, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">gestrenger Herre, der so gräßlich durch die Gewölbe schreit</rs>, daß alle Schläfer auffahren?</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Schläfer? Wer heißt <rs ref="#die-Menschen"><rs ref="#DANIEL">euch</rs></rs> schlafen? Fort, zünde Licht an! <hi><rs ref="#DANIEL">Daniel</rs> ab, es kommt <rs ref="#Erster-BEDIENTER">ein andrer Bedienter</rs>.</hi> Es soll <rs ref="#die-Menschen">niemand</rs> schlafen <pb n="598"/> in dieser Stunde. Hörst <rs ref="#Erster-BEDIENTER">du</rs>? <rs ref="#die-Menschen">Alles</rs> soll auf sein – in Waffen – alle Gewehre geladen – Sahst <rs ref="#Erster-BEDIENTER">du</rs> <rs ref="#Geister-und-Teufel">sie</rs> dort den Bogengang hinschweben?</p>
              </sp>
              <sp who="#bedienter">
                <rs ref="#Erster-BEDIENTER"><speaker>BEDIENTER.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Geister-und-Teufel">Wen</rs>, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">gnädiger Herr</rs>?</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#Geister-und-Teufel">Wen</rs>, <rs ref="#Erster-BEDIENTER">Dummkopf</rs>, <rs ref="#Geister-und-Teufel">wen</rs>? So kalt, so leer fragst <rs ref="#Erster-BEDIENTER">du</rs>, <rs ref="#Geister-und-Teufel">wen</rs>? hat michs doch angepackt wie der Schwindel! <rs ref="#Geister-und-Teufel">Wen</rs>, <rs ref="#Erster-BEDIENTER">Eselskopf</rs>! <rs ref="#Geister-und-Teufel">wen</rs>? <rs ref="#Geister-und-Teufel">Geister und Teufel</rs>! wie weit ists in der Nacht?</p>
              </sp>
              <sp who="#bedienter">
                <rs ref="#Erster-BEDIENTER"><speaker>BEDIENTER.</speaker></rs>
                <l> Eben itzt ruft der Nachtwächter Zwei an.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Was? will diese Nacht währen bis an <rs ref="#Jüngster-Tag">den Jüngsten Tag</rs>? hörtest <rs ref="#Erster-BEDIENTER">du</rs> keinen Tumult in der Nähe? Kein Siegsgeschrei? Kein Geräusch galoppierender Pferde? wo ist <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Kar</rs> – <rs ref="#KARL-VON-MOOR">der Graf</rs>, will ich sagen?</p>
              </sp>
              <sp who="#bedienter">
                <rs ref="#Erster-BEDIENTER"><speaker><rs ref="#Erster-BEDIENTER">BEDIENTER</rs>.</speaker></rs>
                <l> Ich weiß nicht, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">mein Gebieter</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#Erster-BEDIENTER">Du</rs> weißts nicht? <rs ref="#Erster-BEDIENTER">Du</rs> bist auch unter der Rotte? Ich will <rs ref="#Erster-BEDIENTER">dir</rs> das Herz aus den Rippen stampfen! mit <rs ref="#Erster-BEDIENTER">deinem</rs> verfluchten: <rs ref="#Erster-BEDIENTER">Ich</rs> weiß nicht! Fort, hole <rs ref="#MOSER">den Pastor</rs>!</p>
              </sp>
              <sp who="#bedienter">
                <rs ref="#Erster-BEDIENTER"><speaker>BEDIENTER.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Gnädiger Herr</rs>!</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Murrst <rs ref="#Erster-BEDIENTER">du</rs>? zögerst <rs ref="#Erster-BEDIENTER">du</rs>? <hi><rs ref="#Erster-BEDIENTER">Erster Bedienter</rs> eilend ab.</hi> Was? auch <rs ref="#Erster-BEDIENTER">Bettler</rs> wider mich verschworen? <rs ref="#Himmel">Himmel</rs>, <rs ref="#Hölle">Hölle</rs>! alles wider mich verschworen?</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>kommt mit <rs ref="#Daniels-Laterne">dem Licht</rs>.</hi>
                </stage>
                <l> <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Mein Gebieter</rs> –</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Nein! ich zittere nicht! Es war ledig ein Traum. <rs ref="#die-Toten">Die Toten</rs> stehen noch nicht auf – <rs ref="#DANIEL">wer</rs> sagt, daß ich zittere und bleich bin? Es ist mir ja so leicht, so wohl.</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> seid totenbleich, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Eure</rs> Stimme ist bang und lallet.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Ich habe das Fieber. Sage <rs ref="#DANIEL">du</rs> nur, wenn <rs ref="#MOSER">der Pastor</rs> kommt, ich habe das Fieber. Ich will morgen zur Ader lassen, sage <rs ref="#MOSER">dem Pastor</rs>.</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Befehlt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs>, daß ich <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> <rs ref="#Lebensbalsam">Lebensbalsam</rs> auf <rs ref="#Zucker">Zucker</rs> tröpfle?</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Tröpfle mir auf <rs ref="#Zucker">Zucker</rs>! <rs ref="#MOSER">der Pastor</rs> wird nicht sogleich da sein. Meine Stimme ist bang und lallet, gib <rs ref="#Lebensbalsam">Lebensbalsam</rs> auf <rs ref="#Zucker">Zucker</rs>!</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Gebt mir erst die Schlüssel, ich will drunten holen im Schrank –</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Nein, nein, nein! Bleib! oder ich will mit <rs ref="#DANIEL">dir</rs> gehn. <rs ref="#DANIEL">Du</rs> siehst, ich kann nicht allein sein! Wie leicht könnt ich, <rs ref="#DANIEL">du</rs> siehst ja – unmächtig – wenn ich allein bin. Laß nur, laß nur! Es wird vorübergehen, <rs ref="#DANIEL">du</rs> bleibst.</p>
                <pb n="599"/>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Oh <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">ihr</rs> seid <hi>ernstlich</hi> krank.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Ja freilich, freilich! das ist alles. – Und Krankheit verstöret das Gehirn, und brütet tolle und wunderliche Träume aus – Träume bedeuten nichts – nicht wahr, <rs ref="#DANIEL">Daniel</rs>? Träume kommen ja aus dem Bauch, und Träume bedeuten nichts – ich hatte soeben einen lustigen Traum. <hi><rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Er</rs> sinkt unmächtig nieder.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#Jesus-Christus">Jesus Christus</rs>! was ist das? <rs ref="#Männernamen">Georg</rs>! <rs ref="#Männernamen">Konrad</rs>! <rs ref="#Männernamen">Bastian</rs>! <rs ref="#Männernamen">Martin</rs>! so gebt doch nur eine Urkund von <rs ref="#Männernamen">Euch</rs>! <hi>Rüttelt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">ihn</rs>.</hi> Maria, Magdalena und <rs ref="#Männernamen">Joseph</rs>! so nimmt doch nur Vernunft an! So wirds heißen, ich hab <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">ihn</rs> tot gemacht, <rs ref="#Gott">Gott</rs> erbarme sich meiner!</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>verwirrt.</hi>
                </stage>
                <l> Weg – weg! was rüttelst <rs ref="#DANIEL">du</rs> mich so, <rs ref="#DANIEL">scheußliches Totengeripp</rs>? – <rs ref="#die-Toten">die Toten</rs> stehen noch nicht auf –</l>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> O du ewige Güte! <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Er</rs> hat <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">den</rs> Verstand verloren.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>richtet sich matt auf.</hi>
                </stage>
                <p> Wo bin ich? – <rs ref="#DANIEL">du Daniel</rs>? was hab ich gesagt? merke nicht drauf! ich hab eine Lüge gesagt, es sei was es wolle – komm! hilf mir auf! – es ist nur ein Anstoß von Schwindel – weil ich – weil ich – nicht ausgeschlafen habe.</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Wär nur <rs ref="#Männernamen">der Johann</rs> da! Ich will Hülfe rufen, ich will nach Ärzten rufen.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Bleib! setz dich neben mich auf diesen Sofa – so – <rs ref="#DANIEL">du</rs> bist ein gescheuter Mann, ein guter Mann. Laß <rs ref="#DANIEL">dir</rs> erzählen!</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Itzt nicht, ein ander Mal! Ich will <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> zu Bette bringen, Ruhe ist <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> besser.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Nein, ich bitte <rs ref="#DANIEL">dich</rs>, laß <rs ref="#DANIEL">dir</rs> erzählen, und lache mich derb aus! – Siehe mir deuchte, ich hätte ein königlich Mahl gehalten, und mein Herz wär guter Dinge, und ich läge berauscht im Rasen des Schloßgartens, und plötzlich – es war zur Stunde des Mittags – plötzlich, aber ich sage <rs ref="#DANIEL">dir</rs>, lache mich derb aus! –</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Plötzlich?</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Plötzlich traf ein ungeheurer Donner mein schlummerndes Ohr, ich taumelte bebend auf, und siehe, da war mirs, als säh ich aufflammen den ganzen Horizont in feuriger Lohe, und Berge und Städte und Wälder, wie Wachs im Ofen zerschmolzen, und eine heulende Windsbraut fegte von hinnen <rs ref="#Meer">Meer</rs>, <rs ref="#Himmel">Himmel</rs> und <rs ref="#Erde">Erde</rs> – da erscholls wie aus ehernen Posaunen: <rs ref="#Erde">Erde</rs>, gib <rs ref="#die-Toten"><rs ref="#Erde">deine</rs> Toten</rs>, gib <rs ref="#die-Toten"><rs ref="#Erde">deine</rs> Toten</rs>, <rs ref="#Meer">Meer</rs>! und das nackte Gefild begonn zu kreißen, und <pb n="600"/> aufzuwerfen Schädel und Rippen und Kinnbacken und Beine, die sich zusammenzogen in menschliche Leiber, und daherströmten unübersehlich, ein lebendiger Sturm: Damals sah ich aufwärts, und siehe, ich stand am Fuß <rs ref="#der-Berg-Sina?">des donnernden Sina</rs>, und über mir Gewimmel und unter mir, und oben auf der Höhe <rs ref="#der-Berg-Sina?">des Bergs</rs> auf drei rauchenden Stühlen <rs ref="#Männer">drei Männer</rs>, vor <rs ref="#Männer">deren</rs> Blick flohe die Kreatur –</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <speaker><rs ref="#DANIEL">DANIEL</rs>.</speaker>
                <l> Das ist ja das leibhaft Konterfei <rs ref="#Jüngster-Tag">vom Jüngsten Tage</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Nicht wahr? das ist tolles Gezeuge? – Da trat hervor <rs ref="#Männer">Einer</rs>, anzusehen wie die Sternennacht, <rs ref="#Männer">der</rs> hatte in <rs ref="#Männer">seiner</rs> Hand <rs ref="#einen-eisernen-Siegelring">einen eisernen Siegelring</rs>, <rs ref="#einen-eisernen-Siegelring">den</rs> hielt <rs ref="#Männer">er</rs> zwischen Aufgang und Niedergang und sprach: Ewig, heilig, gerecht, unverfälschbar! Es ist nur <hi>eine</hi> Wahrheit, es ist nur <hi>eine</hi> Tugend! Wehe, wehe, wehe dem zweifelnden Wurme! – da trat hervor <rs ref="#Männer">ein Zweiter</rs>, <rs ref="#Männer">der</rs> hatte in <rs ref="#Männer">seiner</rs> Hand <rs ref="#der-blitzende-Spiegel">einen blitzenden Spiegel</rs>, <rs ref="#der-blitzende-Spiegel">den</rs> hielt <rs ref="#Männer">er</rs> zwischen Aufgang und Niedergang und sprach: <rs ref="#der-blitzende-Spiegel">Dieser Spiegel</rs> ist <rs ref="#der-blitzende-Spiegel">Wahrheit</rs>; Heuchelei und Larven bestehen nicht – da erschrak ich und <rs ref="#die-Menschen">alles Volk</rs>, denn <rs ref="#die-Menschen"><rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">wir</rs></rs> sahen Schlangen- und Tiger- und Leopardengesichter zurückgeworfen aus <rs ref="#der-blitzende-Spiegel">dem entsetzlichen Spiegel</rs>. – Da trat hervor <rs ref="#Männer">ein Dritter</rs>, <rs ref="#Männer">der</rs> hatte in <rs ref="#Männer">seiner</rs> Hand <rs ref="#eine-eherne-Waage">eine eherne Waage</rs>, <rs ref="#eine-eherne-Waage">die</rs> hielt <rs ref="#Männer">er</rs> zwischen Aufgang und Niedergang und sprach: tretet herzu, <rs ref="#die-Menschen">ihr Kinder von Adam</rs> – <rs ref="#Männer">ich</rs> wäge die Gedanken in <rs ref="#eine-eherne-Waage">der Schale <rs ref="#Männer">meines</rs> Zornes</rs>! und die Werke mit dem Gewicht <rs ref="#Männer">meines</rs> Grimms! –</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Gott">Gott</rs> erbarme sich meiner!</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Schneebleich stunden <rs ref="#die-Menschen"><rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">alle</rs></rs>, ängstlich klopfte die Erwartung in jeglicher Brust. Da war mirs, als hört ich meinen Namen zuerst genannt aus den Wettern <rs ref="#der-Berg-Sina?">des Berges</rs>, und mein innerstes Mark gefror in mir, und meine Zähne klapperten laut. Schnell begonn <rs ref="#eine-eherne-Waage">die Waage</rs> zu klingen, zu donnern <rs ref="#der-Berg-Sina?">der Fels</rs>, und <rs ref="#Stunden">die Stunden</rs> zogen vorüber, <rs ref="#Stunden">eine</rs> nach <rs ref="#Stunden">der andern</rs> an <rs ref="#eine-eherne-Waage">der links hangenden Schale</rs>, und <rs ref="#Stunden">eine</rs> nach <rs ref="#Stunden">der andern</rs> warf eine <hi>Todsünde</hi> hinein –</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> O <rs ref="#Gott">Gott</rs> vergeb <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs>!</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Das tat <rs ref="#Gott">er</rs> nicht! – <rs ref="#eine-eherne-Waage">die Schale</rs> wuchs zu einem Gebirge, aber <rs ref="#eine-eherne-Waage">die andere</rs>, voll vom Blut der Versöhnung hielt <rs ref="#eine-eherne-Waage">sie</rs> noch immer hoch in den Lüften – zuletzt kam <rs ref="#ein-alter-Mann-in-Franz'-Traum">ein alter Mann</rs>, schwer gebeuget von Gram, angebissen den Arm von wütendem Hunger, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><rs ref="#die-Menschen">aller</rs></rs> Augen wandten sich scheu vor <rs ref="#ein-alter-Mann-in-Franz'-Traum">dem Mann</rs>, ich kannte <rs ref="#ein-alter-Mann-in-Franz'-Traum">den Mann</rs>, <pb n="601"/> <rs ref="#ein-alter-Mann-in-Franz'-Traum">er</rs> schnitt <rs ref="#eine-Locke">eine Locke</rs> von <rs ref="#ein-alter-Mann-in-Franz'-Traum">seinem</rs> silbernen Haupthaar, warf <rs ref="#eine-Locke">sie</rs> hinein in <rs ref="#eine-eherne-Waage">die Schale der Sünden</rs>, und siehe, <rs ref="#eine-eherne-Waage">sie</rs> sank, sank plötzlich zum Abgrund, und <rs ref="#eine-eherne-Waage">die Schale der Versöhnung</rs> flatterte hoch auf! – Da hört ich eine Stimme schallen aus dem Rauche <rs ref="#der-Berg-Sina?">des Felsen</rs>: Gnade, Gnade <rs ref="#die-Menschen">jedem Sünder der Erde und des Abgrunds</rs>! <rs ref="#die-Menschen">du</rs> allein bist verworfen! – <hi>Tiefe Pause.</hi> Nun, warum lachst <rs ref="#DANIEL">du</rs> nicht?</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Kann ich lachen, wenn mir die Haut schaudert? Träume kommen von <rs ref="#Gott">Gott</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Pfui doch, pfui doch! sage das nicht! Heiß mich einen Narren, einen aberwitzigen, abgeschmackten Narren! Tu das, <rs ref="#DANIEL">lieber Daniel</rs>, ich bitte <rs ref="#DANIEL">dich</rs> drum, spotte mich tüchtig aus!</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Träume kommen von <rs ref="#Gott">Gott</rs>. Ich will für <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> beten.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#DANIEL">Du</rs> lügst, sag ich – geh den Augenblick, lauf, spring, sieh, wo <rs ref="#MOSER">der Pastor</rs> bleibt, heiß <rs ref="#MOSER">ihn</rs> eilen, eilen, aber ich sage <rs ref="#DANIEL">dir</rs>, <rs ref="#DANIEL">du</rs> lügst.</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>im Abgehn.</hi>
                </stage>
                <l> <rs ref="#Gott">Gott</rs> sei <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> gnädig!</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Pöbelweisheit, Pöbelfurcht! – Es ist ja noch nicht ausgemacht, ob das Vergangene nicht vergangen ist, oder ein Auge findet über <rs ref="#die-Sterne">den Sternen</rs> – hum, hum! wer raunte mir das ein? Rächet denn droben über <rs ref="#die-Sterne">den Sternen</rs> <rs ref="#Engel">einer</rs>? – Nein, nein! – Ja, ja! Fürchterlich zischelts um mich: Richtet droben <rs ref="#Engel">einer</rs> über <rs ref="#die-Sterne">den Sternen</rs>! Entgegengehen <rs ref="#Engel">dem Rächer</rs> über <rs ref="#die-Sterne">den Sternen</rs> diese Nacht noch! Nein! sag ich – <rs ref="#elender-Schlupfwinkel">Elender Schlupfwinkel</rs>, hinter <rs ref="#elender-Schlupfwinkel">den</rs> sich <rs ref="#Engel">deine</rs> Feigheit verstecken will – öd, einsam, taub ists droben über <rs ref="#die-Sterne">den Sternen</rs> – wenns aber doch etwas mehr wäre? Nein, nein, es ist nicht! Ich befehle, es ist nicht! Wenns aber doch wäre? Weh <rs ref="#Engel">dir</rs>, wenns nachgezählt worden wäre! wenns <rs ref="#Engel">dir</rs> vorgezählt würde diese Nacht noch! – Warum schaudert mirs so durch die Knochen? <hi>Sterben!</hi> warum packt mich das Wort so? Rechenschaft geben <rs ref="#Engel">dem Rächer</rs> droben über <rs ref="#die-Sterne">den Sternen</rs> – und wenn er gerecht ist, Waisen und Witwen, Unterdrückte, Geplagte heulen zu <rs ref="#Engel">ihm</rs> auf, und wenn er gerecht ist? – warum haben sie gelitten, warum hast <rs ref="#Engel">du</rs> über sie triumphieret? –</p>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#MOSER">Pastor Moser</rs> tritt auf.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> ließt mich holen, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">gnädiger Herr</rs>. Ich erstaune. Das erste <pb n="602"/> Mal in meinem Leben! Habt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> im Sinn, über <rs ref="#die-Religion">die Religion</rs> zu spotten, oder fangt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> an, vor <rs ref="#die-Religion">ihr</rs> zu zittern?</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Spotten oder zittern, je nachdem <rs ref="#MOSER">du</rs> mir antwortest. – Höre, <rs ref="#MOSER">Moser</rs>, ich will <rs ref="#MOSER">dir</rs> zeigen, daß <rs ref="#MOSER">du</rs> ein Narr bist, oder <rs ref="#Welt">die Welt</rs> fürn Narren halten willst, und <rs ref="#MOSER">du</rs> sollst mir antworten. Hörst <rs ref="#MOSER">du</rs>? Auf <rs ref="#MOSER">dein</rs> Leben sollst <rs ref="#MOSER">du</rs> mir antworten.</p>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> fordert <rs ref="#MOSER">einen Höheren</rs> vor <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euren</rs> Richterstuhl. <rs ref="#MOSER">Der Höhere</rs> wird <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> dermaleins antworten.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Itzt will ichs wissen, itzt, diesen Augenblick, damit ich nicht die schändliche Torheit begehe, und im Drange <rs ref="#die-Not">der Not</rs> den Götzen des Pöbels anrufe, ich habs <rs ref="#MOSER">dir</rs> oft mit Hohnlachen beim Burgunder zugesoffen: Es ist kein Gott! – Itzt red ich im Ernste mit <rs ref="#MOSER">dir</rs>, ich sage <rs ref="#MOSER">dir</rs>: es ist keiner! <rs ref="#MOSER">Du</rs> sollst mich mit <rs ref="#Waffen">allen Waffen</rs> widerlegen, <rs ref="#Waffen">die</rs> <rs ref="#MOSER">du</rs> in <rs ref="#MOSER">deiner</rs> Gewalt hast, aber ich blase <rs ref="#Waffen">sie</rs> weg mit dem Hauch meines Mundes.</p>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <p> Wenn <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">du</rs> auch eben so leicht <rs ref="#der-Donner">den Donner</rs> wegblasen könntest, <rs ref="#der-Donner">der</rs> mit zehntausendfachem Zentnergewicht auf <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">deine</rs> stolze Seele fallen wird! <rs ref="#Gott">dieser allwissende Gott, den <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">du Tor und Bösewicht</rs> mitten aus <rs ref="#Gott">seiner</rs> Schöpfung zernichtest</rs>, braucht sich nicht durch den Mund des Staubes zu rechtfertigen. <rs ref="#Gott">Er</rs> ist ebenso groß in <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">deinen</rs> Tyranneien, als irgend in einem Lächeln der siegenden Tugend.</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <l> Ungemein gut, <rs ref="#MOSER">Pfaffe</rs>! So gefällst <rs ref="#MOSER">du</rs> mir.</l>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <p> Ich stehe hier in den Angelegenheiten <rs ref="#Gott">eines größeren Herrn</rs>, und rede mit <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">einem, <rs ref="#MOSER">der Wurm</rs></rs> ist wie ich, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">dem</rs> ich nicht gefallen will. Freilich müßt ich Wunder tun können, wenn ich <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">deiner</rs> halsstarrigen Bosheit das Geständnis abzwingen könnte, – aber wenn <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">deine</rs> Überzeugung so fest ist? warum ließest <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">du</rs> mich rufen, sage mir doch, warum ließest <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">du</rs> mich in der Mitternacht rufen?</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Weil ich Langeweile hab, und eben am Schachbrett keinen Geschmack finde. Ich will mir einen Spaß machen, mich mit <rs ref="#MOSER">Pfaffen</rs> herumzubeißen. Mit dem leeren Schrecken wirst <rs ref="#MOSER">du</rs> meinen Mut nicht entmannen. Ich weiß wohl, daß <rs ref="#die-Menschen">derjenige</rs> auf Ewigkeit hofft, <rs ref="#die-Menschen">der</rs> hier zu kurz gekommen ist: aber <rs ref="#die-Menschen">er</rs> wird garstig betrogen. Ich habs immer gelesen, daß <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><rs ref="#die-Menschen">unser</rs></rs> Wesen nichts ist als Sprung des Geblüts, und mit <rs ref="#der-Blutstropfen">dem letzten Blutstropfen</rs> zerrinnt auch Geist und <pb n="603"/> Gedanke. <rs ref="#der-Blutstropfen">Er</rs> macht alle Schwachheiten <rs ref="#der-Körper">des Körpers</rs> mit, wird <rs ref="#der-Blutstropfen">er</rs> nicht auch aufhören bei <rs ref="#der-Körper">seiner</rs> Zerstörung? nicht bei <rs ref="#der-Körper">seiner</rs> Fäulung verdampfen? Laß einen Wassertropfen in <rs ref="#MOSER">deinem</rs> Gehirne verirren, und <rs ref="#MOSER">dein</rs> Leben macht <rs ref="#plötzliche-Pause">eine plötzliche Pause, die zunächst an das Nichtsein grenzt</rs>, und <rs ref="#plötzliche-Pause">ihre</rs> Fortdauer ist <rs ref="#Tod">der Tod</rs>. Empfindung ist Schwingung einiger Saiten, und das zerschlagene Klavier tönet nicht mehr. Wenn ich meine sieben Schlösser schleifen lasse, wenn ich diese Venus zerschlage, so ists Symmetrie und Schönheit gewesen. Siehe da! das ist <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><rs ref="#die-Menschen">eure</rs></rs> unsterbliche Seele!</p>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <p> Das ist die Philosophie <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Eurer</rs> Verzweiflung. Aber <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euer</rs> eigenes Herz, das bei diesen Beweisen ängstlich bebend wider <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Eure</rs> Rippen schlägt, straft <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> Lügen. Diese Spinnweben von Systemen zerreißt das einzige Wort: <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><rs ref="#die-Menschen">Du</rs></rs> mußt sterben! – ich fordere <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> auf, das soll die Probe sein, wenn <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> im Tode annoch feste steht, wenn <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Eure</rs> Grundsätze auch da nicht im Stiche lassen, so sollt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> gewonnen haben; wenn <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> <rs ref="#Tod">im Tode</rs> nur der mindeste Schauer anwandelt, weh <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> dann! <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> habt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> betrogen.</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>verwirrt.</hi>
                </stage>
                <l> Wenn mich <rs ref="#Tod">im Tode</rs> ein Schauer anwandelt?</l>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <p> Ich habe wohl mehr <rs ref="#solche-Elende">solche Elende</rs> gesehen, <rs ref="#solche-Elende">die</rs> bis hieher der Wahrheit Riesentrotz boten, aber <rs ref="#Tod">im Tode</rs> selbst flattert die Täuschung dahin. Ich will an <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Eurem</rs> Bette stehn, wenn <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> sterbet – ich möchte so gar gern <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">einen Tyrannen</rs> sehen dahinfahren – ich will dabeistehn und <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> starr ins Auge fassen, wenn der Arzt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Eure</rs> kalte, nasse Hand ergreift und den verloren schleichenden Puls kaum mehr finden kann, und aufschaut, und mit jenem schröcklichen Achselzucken zu <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> spricht: menschliche Hilfe ist umsonst! Hütet <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> dann, o hütet <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> ja, daß <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> da nicht ausseht wie Richard und <rs ref="#Nero">Nero</rs>!</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <l> Nein, nein!</l>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <p> Auch dieses Nein wird dann zu einem heulenden Ja – ein innerer Tribunal, den <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> nimmermehr durch skeptische Grübeleien bestechen könnt, wird itzo erwachen, und Gericht über <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> halten. Aber es wird ein Erwachen sein, wie des lebendig Begrabenen im Bauche des Kirchhofs, es wird ein Unwille sein wie <rs ref="#die-Toten">des Selbstmörders</rs>, wenn <rs ref="#die-Toten">er</rs> den tödlichen Streich schon getan hat und bereut, es wird ein Blitz sein, der die Mitternacht <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Eures</rs> Lebens zumal überflammt, <pb n="604"/> es wird <hi>ein</hi> Blick sein, und wenn <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> da noch feste steht, so sollt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> gewonnen haben!</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>unruhig im Zimmer auf und ab gehend.</hi>
                </stage>
                <l> Pfaffengewäsche, Pfaffengewäsche!</l>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <p> Itzt zum ersten Mal werden die Schwerter einer Ewigkeit durch <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Eure</rs> Seele schneiden, und itzt zum ersten Mal zu spät. – Der Gedanke <rs ref="#Gott"><hi>Gott</hi></rs> weckt <rs ref="#der-fürchterliche-Nachbar">einen fürchterlichen Nachbar</rs> auf, <rs ref="#der-fürchterliche-Nachbar">sein</rs> Name heißt <hi><rs ref="#der-fürchterliche-Nachbar">Richter</rs>.</hi> Sehet, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Moor</rs>, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> habt das Leben von <rs ref="#die-Menschen">Tausenden</rs> an der Spitze <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Eures</rs> Fingers, und von <rs ref="#die-Menschen">diesen Tausenden</rs> habt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> <rs ref="#die-Menschen">neunhundertneunundneunzig</rs> elend gemacht. <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> fehlt zu <rs ref="#Nero">einem Nero</rs> nur das Römische Reich und nur Peru zu einem Pizarro. Nun, glaubt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> wohl, <rs ref="#Gott">Gott</rs> werde es zugeben, daß <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">ein einziger Mensch</rs> in <rs ref="#Welt"><rs ref="#Gott">seiner</rs> Welt</rs> wie ein Wütrich hause, und das Oberste zu unterst kehre? Glaubt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> wohl, <rs ref="#die-Menschen">diese neunhundertundneunundneunzig</rs> seien nur zum Verderben, nur zu Puppen <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Eures</rs> satanischen Spieles da? Oh glaubt das nicht! <rs ref="#Gott">Er</rs> wird jede Minute, die <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> <rs ref="#die-Menschen">ihnen</rs> getötet, jede Freude, die <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> <rs ref="#die-Menschen">ihnen</rs> vergiftet, jede Vollkommenheit, die <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> <rs ref="#die-Menschen">ihnen</rs> versperret habt, von <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> fodern dereinst, und wenn <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> darauf antwortet, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Moor</rs>, so sollt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> gewonnen haben.</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <l> Nichts mehr, kein Wort mehr! Willst <rs ref="#MOSER">du</rs>, daß ich <rs ref="#MOSER">deinen</rs> schwarzlebrigen Grillen zu Gebot steh?</l>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <p> Sehet zu, <rs ref="#Schicksal">das Schicksal</rs> <rs ref="#die-Menschen">der Menschen</rs> stehet unter <rs ref="#Schicksal">sich</rs> in fürchterlich schönem Gleichgewicht. Die Waagschale dieses Lebens sinkend wird hochsteigen in jenem, steigend in diesem wird in jenem zu Boden fallen. Aber was hier zeitliches Leiden war, wird dort ewiger Triumph, was hier endlicher Triumph war, wird dort ewige unendliche Verzweiflung.</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>wild auf ihn losgehend.</hi>
                </stage>
                <p> Daß <rs ref="#MOSER">dich</rs> <rs ref="#der-Donner">der Donner</rs> stumm mache, <rs ref="#MOSER">Lügengeist du</rs>! Ich will <rs ref="#MOSER">dir</rs> <rs ref="#MOSER">die</rs> verfluchte Zunge aus <rs ref="#MOSER">dem</rs> Munde reißen!</p>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <p> Fühlt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> die Last <rs ref="#der-blitzende-Spiegel">der Wahrheit</rs> so früh? Ich habe ja noch nichts von <rs ref="#Beweise">Beweisen</rs> gesagt. Laßt mich nur erst zu <rs ref="#Beweise">den Beweisen</rs> –</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Schweig, geh in <rs ref="#Hölle">die Hölle</rs> mit <rs ref="#Beweise"><rs ref="#MOSER">deinen</rs> Beweisen</rs>! zernichtet wird die Seele, sag ich <rs ref="#MOSER">dir</rs>, und sollst mir nicht darauf antworten!</p>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <p> Darum winseln auch <rs ref="#Geister-und-Teufel">die Geister des Abgrunds</rs>, aber <rs ref="#Engel">der</rs> <rs ref="#Himmel">im Himmel</rs> schüttelt das Haupt. Meint <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs>, <rs ref="#Gottes-Arm">dem Arm <rs ref="#Gott">des Vergelters</rs></rs> <pb n="605"/> <rs ref="#Hölle">im öden Reich des Nichts</rs> zu entlaufen? und führet <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> gen <rs ref="#Himmel">Himmel</rs>, so ist <rs ref="#Gottes-Arm">er</rs> da! und bettetet <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> in <rs ref="#Hölle">der Hölle</rs>, so ist <rs ref="#Gottes-Arm">er</rs> wieder da! und sprächet <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> zu der Nacht: verhülle mich! und zu <rs ref="#die-Finsternis">der Finsternis</rs>: birg mich!, so muß <rs ref="#die-Finsternis">die Finsternis</rs> leuchten um <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs>, und um den Verdammten die Mitternacht tagen – aber <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euer</rs> unsterblicher Geist sträubt sich unter dem Wort, und siegt über den blinden Gedanken.</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Ich will aber nicht unsterblich sein – sei <rs ref="#jemand">es</rs>, <rs ref="#jemand">wer</rs> da will, ich wills nicht hindern. Ich will <rs ref="#jemand">ihn</rs> zwingen, daß <rs ref="#jemand">er</rs> mich zernichte, ich will <rs ref="#jemand">ihn</rs> zur Wut reizen, daß <rs ref="#jemand">er</rs> mich in der Wut zernichte. Sag mir, was ist <rs ref="#die-zwei-größten-Sünden">die größte Sünde</rs>, und <rs ref="#die-zwei-größten-Sünden">die</rs> <rs ref="#jemand">ihn</rs> am grimmigsten auf bringt?</p>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <l> Ich kenne nur <rs ref="#die-zwei-größten-Sünden">zwo</rs>. Aber <rs ref="#die-zwei-größten-Sünden">sie</rs> werden nicht von <rs ref="#die-Menschen"><hi>Menschen</hi></rs> begangen, auch ahnden <rs ref="#die-zwei-größten-Sünden">sie</rs> <rs ref="#die-Menschen"><hi>Menschen</hi></rs> nicht.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#die-zwei-größten-Sünden">Diese zwo</rs>! –</l>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>sehr bedeutend.</hi>
                </stage>
                <l><hi>Vatermord</hi> heißt <rs ref="#die-zwei-größten-Sünden">die eine</rs>, <hi>Brudermord</hi> <rs ref="#die-zwei-größten-Sünden">die andere</rs> – Was macht <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> auf einmal so bleich?</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <l> Was, <rs ref="#MOSER">Alter</rs>? Stehst <rs ref="#MOSER">du</rs> mit <rs ref="#Himmel">dem Himmel</rs> oder mit <rs ref="#Hölle">der Hölle</rs> im Bündnis? Wer hat <rs ref="#MOSER">dir</rs> das gesagt?</l>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <p> Wehe <rs ref="#Sünder">dem, der <rs ref="#die-zwei-größten-Sünden">sie beide</rs> auf <rs ref="#Sünder">dem</rs> Herzen hat</rs>! <rs ref="#Sünder">Ihm</rs> wäre besser, daß <rs ref="#Sünder">er</rs> nie geboren wäre! Aber seid ruhig, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> habt weder <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><rs ref="#Väter">Vater</rs></rs> noch <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Bruder</rs> mehr!</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p><hi>Ha!</hi> – was, <rs ref="#MOSER">du</rs> kennst <rs ref="#die-zwei-größten-Sünden">keine</rs> drüber? Besinne <rs ref="#MOSER">dich</rs> nochmals – <rs ref="#Tod">Tod</rs>, <rs ref="#Himmel">Himmel</rs>, Ewigkeit, Verdammnis schwebt auf dem Laut deines Mundes – <rs ref="#die-zwei-größten-Sünden">keine einzige</rs> drüber?</p>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#die-zwei-größten-Sünden">Keine einzige</rs> drüber.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>fällt in einen Stuhl.</hi>
                </stage>
                <l> Zernichtung! Zernichtung!</l>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <p> Freut <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs>, freut <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> doch! preist <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> doch glücklich! – Bei allen <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euren</rs> Greueln seid <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> noch ein Heiliger gegen <rs ref="#Vatermörder">den Vatermörder</rs>. Der Fluch, der <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> trifft, ist gegen den, der auf <rs ref="#Vatermörder">diesen</rs> lauert, ein Gesang der Liebe – die Vergeltung –</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>aufgesprungen.</hi>
                </stage>
                <p> Geh in tausend Grüfte, <rs ref="#MOSER">du Eule</rs>! wer hieß <rs ref="#MOSER">dich</rs> hieher kommen? Geh, sag ich, oder ich stoß <rs ref="#MOSER">dich</rs> durch und durch!</p>
              </sp>
              <sp who="#moser">
                <rs ref="#MOSER"><speaker>MOSER.</speaker></rs>
                <p> Kann das Pfaffengewäsche so einen Philosophen in Harnisch jagen? Blast es doch weg mit dem Hauch <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Eures</rs> Mundes! <hi>Geht ab.</hi> </p>
                <pb n="606"/>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>wirft sich in seinem Sessel herum in schröcklichen Bewegungen.</hi>
                </stage>
                <l>
                  <hi> Tiefe Pause.</hi>
                </l>
                <stage>
                  <hi>Ein Bedienter eilig.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#bedienter">
                <rs ref="#Erster-BEDIENTER"><speaker>BEDIENTER.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#AMALIA">Amalia</rs> ist entsprungen, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">der Graf</rs> ist plötzlich verschwunden.</l>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#DANIEL">Daniel</rs> kommt ängstlich.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Gnädiger Herr</rs>, jagt ein Trupp feuriger Reuter die Staig herab, schreien Mordjo, Mordjo! – das ganze Dorf in Alarm.</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Geh, laß alle Glocken zusammen läuten, <rs ref="#die-Menschen">alles</rs> soll in die Kirche – auf die Knie fallen <rs ref="#die-Menschen">alles</rs> – beten für mich – <rs ref="#die-Menschen">alle Gefangne</rs> sollen los sein und ledig, ich will <rs ref="#die-Menschen">den Armen</rs> alles doppelt und dreifach wiedergeben, ich will – so geh doch – so ruf doch <rs ref="#MOSER">den Beichtvater</rs>, daß <rs ref="#MOSER">er</rs> mir meine Sünden hinwegsegne – bist <rs ref="#DANIEL">du</rs> noch nicht fort? <hi>Das Getümmel wird hörbarer.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#Gott">Gott</rs> verzeih mir meine schwere Sünde! Wie soll ich das wieder reimen? <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> habt ja immer das liebe Gebet über alle Häuser hinausgeworfen, habt mir so manche Postill und Bibelbuch an den Kopf gejagt, wenn <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> mich ob dem Beten ertapptet –</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Nichts mehr davon – <hi>Sterben!</hi> siehst du? <hi>Sterben?</hi> – Es wird zu spät. <hi>Man hört <rs ref="#SCHWEIZER">Schweizern</rs> toben.</hi> Bete doch! bete!</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <p> Ich sagts <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> immer – <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> verachtet das liebe Gebet so – aber gebt acht, gebt acht! wenn die Not an Mann geht, wenn <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Euch</rs> das Wasser an die Seele geht, <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> werdet alle Schätze <rs ref="#Welt">der Welt</rs> um ein christliches Seufzerlein geben – Seht <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs>s? <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs> verschimpftet mich! Da habt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs>s nun! Seht <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs>s?</p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>umarmt <rs ref="#DANIEL">ihn</rs> ungestüm.</hi>
                </stage>
                <p> Verzeih, <rs ref="#DANIEL">lieber, goldner Perlendaniel</rs>, verzeih – ich will <rs ref="#DANIEL">dich</rs> kleiden von Fuß auf – so bet doch – ich will <rs ref="#DANIEL">dich</rs> zum <rs ref="#DANIEL">Hochzeiter</rs> machen – ich will – so bet doch – ich beschwöre <rs ref="#DANIEL">dich</rs> – auf den Knien beschwör ich <rs ref="#DANIEL">dich</rs> – ins T-ls Namen! so bet doch! <hi>Tumult auf den Straßen, Geschrei, Gepolter.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>auf der Gasse.</hi>
                </stage>
                <l> Stürmt! Schlagt tot! Brecht ein! Ich sehe Licht! dort muß <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">er</rs> sein.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>auf <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">den</rs> Knien.</hi>
                </stage>
                <p> Höre mich beten, <rs ref="#Gott">Gott</rs> <rs ref="#Himmel">im Himmel</rs>! – Es ist das erste Mal – soll auch gewiß nimmer geschehen – erhöre mich, <rs ref="#Gott">Gott</rs> <rs ref="#Himmel">im Himmel</rs>!</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Mein doch! Was treibt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Ihr</rs>? Das ist ja gottlos gebetet.</l>
                <stage>
                  <hi><pb n="607"/> Volksauflauf.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#volk">
                <rs ref="#VOLK"><speaker>VOLK.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#die-Menschen">Diebe</rs>! <rs ref="#die-Menschen">Mörder</rs>! <rs ref="#die-Menschen">wer</rs> lärmt so gräßlich in dieser Mitternachtsstunde?</l>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>immer auf der Gasse.</hi>
                </stage>
                <p> Schlag sie zurück, <rs ref="#GRIMM">Kamerad</rs> – <rs ref="#Der-Teufel">der Teufel</rs> ists und will <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><rs ref="#VOLK">euren</rs> Herrn</rs> holen – wo ist <rs ref="#SCHWARZ">der Schwarz</rs> mit <rs ref="#SCHWARZ">seinen</rs> Haufen? – Postier <rs ref="#GRIMM">dich</rs> <rs ref="#Franz'-Schloss">ums Schloß</rs>, <rs ref="#GRIMM">Grimm</rs> – Lauf Sturm wider die Ringmauer!</p>
              </sp>
              <sp who="#grimm">
                <rs ref="#GRIMM"><speaker>GRIMM.</speaker></rs>
                <l> Holt <rs ref="#Feuer-in-Franz'-Schloss">ihr Feuerbrände</rs> – <rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#SCHWARZ"><rs ref="#SCHWEIZER"><rs ref="#GRIMM">wir</rs></rs></rs></rs> hinauf oder <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">er</rs> herunter – Ich will <rs ref="#Feuer-in-Franz'-Schloss">Feuer</rs> in <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">seine</rs> Säle schmeißen.</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>betet.</hi>
                </stage>
                <p> Ich bin kein gemeiner Mörder gewesen, <rs ref="#Gott">mein Herrgott</rs> – hab mich nie mit Kleinigkeiten abgegeben, <rs ref="#Gott">mein Herrgott</rs> –</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#Gott">Gott</rs> sei uns gnädig! Auch <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">seine</rs> Gebete werden zu Sünden. <hi>Es fliegen Steine und <rs ref="#Feuer-in-Franz'-Schloss">Feuerbrände</rs>. Die Scheiben fallen. <rs ref="#Franz'-Schloss">Das Schloß</rs> brennt.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Ich kann nicht beten – hier hier! <hi>Auf Brust und Stirn schlagend.</hi> alles so öd – so verdorret.<hi> Steht auf.</hi> Nein ich will auch nicht beten – diesen Sieg soll <rs ref="#Himmel">der Himmel</rs> nicht haben, diesen Spott mir nicht antun <rs ref="#Hölle">die Hölle</rs> –</p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Jesus-Christus">Jesus</rs> <rs ref="#heilige-Mutter-Gottes">Maria</rs>! Helft – rettet – <rs ref="#Franz'-Schloss">das ganze Schloß</rs> steht in <rs ref="#Feuer-in-Franz'-Schloss">Flammen</rs>!</l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ.</speaker></rs>
                <p> Hier nimm diesen Degen. Hurtig. Jag mir ihn hinterrücks in den Bauch, daß nicht <rs ref="#GRIMM"><rs ref="#SCHWEIZER"><rs ref="#SCHWARZ"><rs ref="#RAZMANN">diese Buben</rs></rs></rs></rs> kommen und treiben ihren Spott aus mir.<hi> <rs ref="#Feuer-in-Franz'-Schloss">Das Feuer</rs> nimmt überhand.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#daniel">
                <rs ref="#DANIEL"><speaker>DANIEL.</speaker></rs>
                <l> Bewahre! Bewahre! Ich mag <rs ref="#die-Menschen">niemand</rs> zu früh in <rs ref="#Himmel">den Himmel</rs> fördern, viel weniger zu früh –<hi> <rs ref="#DANIEL">Er</rs> entrinnt.</hi> </l>
              </sp>
              <sp who="#franz">
                <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR"><speaker>FRANZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#DANIEL">ihm</rs> graß nachstierend, nach einer Pause.</hi>
                </stage>
                <p> In <rs ref="#Hölle">die Hölle</rs>, wolltest <rs ref="#DANIEL">du</rs> sagen? – Wirklich! ich wittere so etwas – <hi>Wahnsinnig.</hi> Sind das <rs ref="#Hölle">ihr</rs> hellen Triller? Hör ich <rs ref="#Geister-und-Teufel">euch</rs> zischen, <rs ref="#Geister-und-Teufel">ihr Nattern des Abgrunds</rs>? – <rs ref="#Geister-und-Teufel">Sie</rs> dringen herauf – belagern die Türe – warum zag ich so vor dieser bohrenden Spitze? – Die Türe kracht – stürzt – unentrinnbar! – Ha! so erbarm du dich meiner! <hi><rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Er</rs> reißt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">seine</rs> goldene Hutschnur ab und erdrosselt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">sich</rs>.</hi> </p>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#SCHWEIZER">Schweizer</rs> mit <rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#SCHWARZ"><rs ref="#GRIMM">seinen Leuten</rs></rs></rs>.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Mordkanaille</rs>, wo bist <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">du</rs>? – Saht <rs ref="#SCHWARZ"><rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#GRIMM">ihr</rs></rs></rs>, wie <rs ref="#DANIEL"><rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">sie</rs></rs> flohen? – hat <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">er</rs> so <rs ref="#DANIEL">wenig Freunde</rs>? – Wohin hat sich <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">die Bestie</rs> verkrochen?</p>
              </sp>
              <sp who="#grimm">
                <rs ref="#GRIMM"><speaker>GRIMM</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>stößt an <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">die Leiche</rs>.</hi>
                </stage>
                <l> Halt, was liegt hier im Weg? Zündet hieher –</l>
                <pb n="608"/>
              </sp>
              <sp who="#schwarz">
                <rs ref="#SCHWARZ"><speaker>SCHWARZ.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Er</rs> hat das Prävenire gespielt. Steckt <rs ref="#SCHWEIZER"><rs ref="#GRIMM"><rs ref="#RAZMANN">eure</rs></rs></rs> Schwerter ein, hier liegt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">er</rs> wie eine Katze verreckt.</l>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> Tot! was? tot? ohne mich tot – Erlogen, sag ich. Gebt acht, wie hurtig <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">er</rs> auf die Beine springt! – <hi>Rüttelt <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">ihn</rs>.</hi> Heh <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">du</rs>! Es gibt <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">einen Vater</rs> zu ermorden.</p>
              </sp>
              <sp who="#grimm">
                <rs ref="#GRIMM"><speaker>GRIMM.</speaker></rs>
                <l> Gib <rs ref="#SCHWEIZER">dir</rs> keine Müh. <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Er</rs> ist maustot.</l>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>tritt von <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">ihm</rs> weg.</hi>
                </stage>
                <p> Ja! <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Er</rs> freut <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">sich</rs> nicht – <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Er</rs> ist maustot – Gehet zurück und saget <rs ref="#KARL-VON-MOOR">meinem Hauptmann</rs>: <rs ref="#FRANZ-VON-MOOR">Er</rs> ist maustot – mich sieht <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> nicht wieder. <hi>Schießt <rs ref="#SCHWEIZER">sich</rs> vor die Stirn.</hi> </p>
              </sp>
            </div>
          </div>
        </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>