<#root><?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../schema/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die Räuber</title>
        <author key="pnd:118607626">Schiller, Friedrich</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <idno type="DLINA-ID">8</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:v0fv.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Friedrich Schiller: Sämtliche Werke, Auf Grund der Originaldrucke herausgegeben von Gerhard Fricke und Herbert G. Göpfert in Verbindung mit Herbert Stubenrauch, Band 1–5, 3. Auflage, München: Hanser, 1962.</title>
            <date type="print" when="1781">1781</date>
            <date type="premiere" when="1882">1782</date>
            <date type="written" when="1780">1779/80</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="franz_von_moor">
            <persName>FRANZ VON MOOR</persName>
            <persName xml:id="franz">FRANZ</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_alte_moor">
            <persName>DER ALTE MOOR</persName>
            <persName xml:id="der_alte">DER ALTE</persName>
            <persName xml:id="eine_stimme">EINE STIMME</persName>
            <persName xml:id="die_stimme">DIE STIMME</persName>
            <persName xml:id="stimme">STIMME</persName>
          </person>
          <person xml:id="karl_von_moor">
            <persName>KARL VON MOOR</persName>
            <persName xml:id="räuber_moor">RÄUBER MOOR</persName>
            <persName xml:id="moor">MOOR</persName>
          </person>
          <person xml:id="spiegelberg">
            <persName>SPIEGELBERG</persName>
          </person>
          <person xml:id="roller">
            <persName>ROLLER</persName>
          </person>
          <person xml:id="grimm">
            <persName>GRIMM</persName>
          </person>
          <person xml:id="schwarz">
            <persName>SCHWARZ</persName>
          </person>
          <person xml:id="schufterle">
            <persName>SCHUFTERLE</persName>
          </person>
          <person xml:id="razmann">
            <persName>RAZMANN</persName>
          </person>
          <person xml:id="schweizer">
            <persName>SCHWEIZER</persName>
          </person>
          <person xml:id="amalia">
            <persName>AMALIA</persName>
          </person>
          <person xml:id="hermann">
            <persName>HERMANN</persName>
          </person>
          <person xml:id="daniel">
            <persName>DANIEL</persName>
          </person>
          <person xml:id="einer_von_der_bande">
            <persName>EINER VON DER BANDE</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_zweiter">
            <persName>EIN ZWEITER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_dritter">
            <persName>EIN DRITTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="pater">
            <persName>PATER</persName>
          </person>
          <person xml:id="kosinsky">
            <persName>KOSINSKY</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_räuber">
            <persName>DIE RÄUBER</persName>
            <persName xml:id="räuber">RÄUBER</persName>
            <persName xml:id="neue_räuber">NEUE RÄUBER</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter">
            <persName>BEDIENTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="moser">
            <persName>MOSER</persName>
          </person>
          <person xml:id="volk">
            <persName>VOLK</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_räuber">
            <persName>EIN RÄUBER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_alter_räuber">
            <persName>EIN ALTER RÄUBER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_dritter_räuber">
            <persName>EIN DRITTER RÄUBER</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Schauspiel</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#dlina" when="2017-01-06T17:46:09.786+01:00">file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Friedrich Schiller</head>
        <head>Die Räuber</head>
        <head>Ein Schauspiel</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>[Motto]</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div>
            <p>
              <seg>
                <hi>Hippocrates</hi>
              </seg>
            </p>
            <p>
              <seg> Quae medicamenta non sanant, ferrum sanat,</seg>
            </p>
            <p>
              <seg> quae ferrum non sanat, ignis sanat.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>Vorrede</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div type="h4">
            <head><pb n="484"/> Vorrede [zur ersten Auflage]</head>
            <p>Man nehme dieses Schauspiel für nichts anders als eine dramatische Geschichte, die die Vorteile der dramatischen Methode, die Seele gleichsam bei ihren geheimsten Operationen zu ertappen, benutzt, ohne sich übrigens in die Schranken eines Theaterstücks einzuzäunen, <pb n="484"/> oder nach dem so zweifelhaften Gewinn bei theatralischer Verkörperung zu geizen. Man wird mir einräumen, daß es eine widersinnige Zumutung ist, binnen drei Stunden drei außerordentliche Menschen zu erschöpfen, deren Tätigkeit von vielleicht tausend Räderchen abhänget, so wie es in der Natur der Dinge unmöglich kann gegründet sein, daß sich drei außerordentliche Menschen auch dem durchdringendsten Geisterkenner innerhalb vierundzwanzig Stunden entblößen. Hier war Fülle ineinandergedrungener Realitäten vorhanden, die ich unmöglich in die allzu engen Palisaden des Aristoteles und Batteux einkeilen konnte.</p>
            <p>Nun ist es aber nicht sowohl die Masse meines Schauspiels als vielmehr sein Inhalt, der es von der Bühne verbannet. Die Ökonomie desselben machte es notwendig, daß mancher Charakter auftreten mußte, der das feinere Gefühl der Tugend beleidigt und die Zärtlichkeit unserer Sitten empört. Jeder Menschenmaler ist in diese Notwendigkeit gesetzt, wenn er anders eine Kopie der wirklichen Welt und keine idealische Affektationen, keine Kompendienmenschen will geliefert haben. Es ist einmal so die Mode in der Welt, daß die Guten durch die Bösen schattiert werden und die Tugend im Kontrast mit dem Laster das lebendigste Kolorit erhält. Wer sich den Zweck vorgezeichnet hat, das Laster zu stürzen und Religion, Moral und bürgerliche Gesetze an ihren Feinden zu rächen, ein solcher muß das Laster in seiner nackten Abscheulichkeit enthüllen und in seiner kolossalischen Größe vor das Auge der Menschheit stellen – er selbst muß augenblicklich seine nächtlichen Labyrinthe durchwandern, – er muß sich in Empfindungen hineinzuzwingen wissen, unter deren Widernatürlichkeit sich seine Seele sträubt.</p>
            <p>Das Laster wird hier mitsamt seinem ganzen innern Räderwerk entfaltet. Es löst in Franzen all die verworrenen Schauer des Gewissens in ohnmächtige Abstraktionen auf, skelettisiert die richtende Empfindung und scherzt die ernsthafte Stimme der Religion hinweg. Wer es einmal so weit gebracht hat (ein Ruhm, den wir ihm nicht beneiden), seinen Verstand auf Unkosten seines Herzens zu verfeinern, dem ist das Heiligste nicht heilig mehr – dem ist die Menschheit, die Gottheit nichts – Beide Welten sind nichts in seinen Augen. Ich habe versucht, von einem Mißmenschen dieser Art ein treffendes lebendiges <pb n="485"/> Konterfei hinzuwerfen, die vollständige Mechanik seines Lastersystems auseinanderzugliedern – und ihre Kraft an der Wahrheit zu prüfen. Man unterrichte sich demnach im Verfolg dieser Geschichte, wie weit ihrs gelungen hat – Ich denke, ich habe die Natur getroffen.</p>
            <p>Nächst an diesem stehet ein anderer, der vielleicht nicht wenige meiner Leser in Verlegenheit setzen möchte. Ein Geist, den das äußerste Laster nur reizet um der <hi>Größe</hi> willen, die ihm anhänget, um der<hi> Kraft</hi> willen, die es erheischet, um der <hi>Gefahren</hi> willen, die es begleiten. Ein merkwürdiger, wichtiger Mensch, ausgestattet mit aller Kraft, nach der Richtung, die diese bekömmt, notwendig entweder ein Brutus oder ein Catilina zu werden. Unglückliche Konjunkturen entscheiden für das zweite, und erst am Ende einer ungeheuren Verirrung gelangt er zu dem ersten. Falsche Begriffe von Tätigkeit und Einfluß, Fülle von Kraft, die alle Gesetze übersprudelt, mußten sich natürlicherweise an bürgerlichen Verhältnissen zerschlagen, und zu diesen enthusiastischen Träumen von Größe und Wirksamkeit durfte sich nur eine Bitterkeit gegen die unidealische Welt gesellen, so war der seltsame Don Quixote fertig, den wir im Räuber Moor verabscheuen und lieben, bewundern und bedauern. Ich werde es hoffentlich nicht erst anmerken dörfen, daß ich dieses Gemälde so wenig nur allein Räubern vorhalte, als die Satire des Spaniers nur allein Ritter geißelt.</p>
            <p>Auch ist itzo der <hi>große Geschmack,</hi> seinen Witz auf Kosten der Religion spielen zu lassen, daß man beinahe für kein Genie mehr passiert, wenn man nicht seinen gottlosen Satyr auf ihren heiligsten Wahrheiten sich herumtummeln läßt. Die edle Einfalt der <hi>Schrift</hi> muß sich in alltäglichen Assembleen von den sogenannten witzigen Köpfen mißhandeln und ins Lächerliche verzerren lassen; denn was ist so heilig und ernsthaft, das, wenn man es falsch verdreht, nicht belacht werden kann? – Ich kann hoffen, daß ich der <hi>Religion</hi> und der wahren Moral keine gemeine Rache verschafft habe, wenn ich diese mutwillige Schriftverächter in der Person meiner schändlichsten Räuber dem Abscheu der Welt überliefere.</p>
            <p>Aber noch mehr. Diese unmoralische Charaktere, von denen vorhin gesprochen wurde, mußten von gewissen Seiten glänzen, ja oft von seiten des Geistes gewinnen, was sie von seiten des Herzens verlieren. Hierin habe ich nur die Natur gleichsam wörtlich abgeschrieben. <pb n="486"/> Jedem, auch dem Lasterhaftesten, ist gewissermaßen der Stempel des göttlichen Ebenbilds aufgedrückt, und vielleicht hat der große Bösewicht keinen so weiten Weg zum großen Rechtschaffenen als der kleine; denn die Moralität hält gleichen Gang mit den Kräften, und je weiter die Fähigkeit, desto weiter und ungeheurer ihre Verirrung, desto imputabler ihre Verfälschung.</p>
            <p>Klopstocks Adramelech weckt in uns eine Empfindung, worin Bewunderung in Abscheu schmilzt. Miltons Satan folgen wir mit schauderndem Erstaunen durch das unwegsame Chaos. Die Medea der alten Dramatiker bleibt bei all ihren Greueln noch ein großes, staunenswürdiges Weib, und Shakespeares Richard hat so gewiß am Leser einen Bewunderer, als er auch ihn hassen würde, wenn er ihm vor der Sonne stünde. Wenn es mir darum zu tun ist, <hi>ganze</hi> Menschen hinzustellen, so muß ich auch ihre Vollkommenheiten mitnehmen, die auch dem Bösesten nie ganz fehlen. Wenn ich vor dem Tiger gewarnt haben will, so darf ich seine schöne, blendende Fleckenhaut nicht übergehen, damit man nicht den Tiger beim Tiger vermisse. Auch ist ein Mensch, der ganz Bosheit ist, schlechterdings kein Gegenstand der Kunst und äußert eine zurückstoßende Kraft, statt daß er die Aufmerksamkeit der Leser fesseln sollte. Man würde umblättern, wenn er redet. Eine edle Seele erträgt so wenig anhaltende moralische Dissonanzen, als das Ohr das Gekritzel eines Messers auf Glas.</p>
            <p>Aber eben darum will ich selbst mißraten haben, dieses mein Schauspiel auf der Bühne zu wagen. Es gehört beiderseits, beim Dichter und seinem Leser, schon ein gewisser Gehalt von Geisteskraft dazu; bei jenem, daß er das Laster nicht <hi>ziere,</hi> bei diesem, daß er sich nicht von einer schönen Seite bestechen lasse, auch den häßlichen Grund zu schätzen. <hi>Meinerseits</hi> entscheide ein Dritter – aber von meinen Lesern bin ich es <hi>nicht</hi> ganz versichert. Der Pöbel, worunter ich keineswegs die Gassenkehrer allein will verstanden wissen, der Pöbel wurzelt (unter uns gesagt) weit um und gibt zum Unglück – den Ton an. Zu kurzsichtig, mein <hi>Ganzes</hi> auszureichen, zu kleingeistisch, mein Großes zu begreifen, zu boshaft, mein <hi>Gutes</hi> wissen zu wollen, wird er, fürcht ich, fast meine Absicht vereiteln, wird vielleicht eine Apologie des Lasters, das ich stürze, darin zu finden meinen und seine eigene <pb n="487"/> Einfalt den armen Dichter entgelten lassen, dem man gemeiniglich alles, nur nicht Gerechtigkeit widerfahren läßt.</p>
            <p>Es ist das ewige Dacapo mit Abdera und Demokrit, und unsre gute Hippokrate müßten ganze Plantagen Nieswurz erschöpfen, wenn sie dem Unwesen durch ein heilsames Dekokt abhelfen wollten. Noch so viele Freunde der Wahrheit mögen zusammenstehen, ihren Mitbürgern auf Kanzel und Schaubühne Schule zu halten, der Pöbel hört nie auf, Pöbel zu sein, und wenn Sonne und Mond sich wandeln und Himmel und Erde veralten wie ein Kleid. Vielleicht hätt ich, den Schwachherzigen zu frommen, der Natur minder getreu sein sollen; aber wenn jener Käfer, den wir alle kennen, auch den Mist aus den Perlen stört, wenn man Exempel hat, daß Feuer verbrannt und Wasser ersäuft habe, soll darum Perle – Feuer – und Wasser konfisziert werden?</p>
            <p>Ich darf meiner Schrift zufolge ihrer merkwürdigen Katastrophe mit Recht einen Platz unter den moralischen Büchern versprechen; das Laster nimmt den Ausgang, der seiner würdig ist. Der Verirrte tritt wieder in das Geleise der Gesetze. Die Tugend geht siegend davon. Wer nur so billig gegen mich handelt, mich ganz zu lesen, mich verstehen zu wollen, von dem kann ich erwarten, daß er – nicht den Dichter bewundere, aber den rechtschaffenen Mann in mir hochschätze.</p>
            <p>Geschrieben in der Ostermesse. 1781.</p>
            <p>Der Herausgeber.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>Personen</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div type="Dramatis_Personae">
            <castList>
              <head><pb n="492"/><pb n="488"/>Personen.</head>
              <castGroup>
                <castItem>Maximilian, regierender Graf von Moor.</castItem>
                <castItem>Karl,</castItem>
                <castItem>Franz, seine Söhne.</castItem>
                <castItem>Amalia von Edelreich.</castItem>
                <castItem>Spiegelberg,</castItem>
                <castItem>Schweizer,</castItem>
                <castItem>Grimm,</castItem>
                <castItem>Razmann,</castItem>
                <castItem>Schufterle,</castItem>
                <castItem>Roller,</castItem>
                <castItem>Kosinsky,</castItem>
                <castItem>Schwarz, Libertiner, nachher Banditen.</castItem>
                <castItem>Hermann, Bastard von einem Edelmann.</castItem>
                <castItem>Daniel, Hausknecht des Grafen von Moor.</castItem>
                <castItem>Pastor Moser.</castItem>
                <castItem>Ein Pater.</castItem>
                <castItem>Räuberbande.</castItem>
                <castItem>Nebenpersonen.</castItem>
              </castGroup>
            </castList>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <div>
          <desc>
            <title>2. Akt</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="scene">
          <div>
            <desc>
              <title>3. Szene</title>
            </desc>
          </div>
          <div type="text">
            <div type="h4">
              <head>Dritte Szene</head>
              <stage>
                <hi>Die böhmischen Wälder.</hi>
              </stage>
              <stage>
                <hi><rs ref="#SPIEGELBERG">Spiegelberg</rs>, <rs ref="#RAZMANN">Razmann</rs>, <rs ref="#Räuberhaufen">Räuberhaufen</rs>.</hi>
              </stage>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <p> Bist da? bists wirklich? So laß <rs ref="#SPIEGELBERG">dich</rs> doch zu Brei zusammendrucken, <rs ref="#SPIEGELBERG">lieber Herzensbruder Moritz</rs>! Willkommen in den böhmischen Wäldern! Bist ja groß worden und stark. Stern- Kreuz-Bataillon! Bringst ja Rekruten mit einen ganzen Trieb, <rs ref="#SPIEGELBERG">du trefflicher Werber</rs>!</p>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <p> Gelt, <rs ref="#RAZMANN">Bruder</rs>? Gelt? Und <rs ref="#Räuberhaufen">das ganze Kerl</rs> darzu! – <rs ref="#RAZMANN">du</rs> glaubst nicht, <rs ref="#Gott">Gottes</rs> sichtbarer Segen ist bei mir; war dir ein armer hungriger Tropf, hatte nichts als diesen Stab, da ich über den Jordan ging, und itzt sind <rs ref="#SPIEGELBERG"><rs ref="#Räuberhaufen">unserer</rs></rs> achtundsiebenzig, meistens ruinierte Krämer, rejizierte Magister und Schreiber aus den schwäbischen Provinzen. Das ist <rs ref="#RAZMANN">dir</rs> ein Korps Kerles, <rs ref="#RAZMANN">Bruder</rs>, <rs ref="#Räuberhaufen">deliziöse Bursche</rs>, sag ich <rs ref="#RAZMANN">dir</rs>, wo als einer <rs ref="#dem-andern">dem andern</rs> die Knöpfe von den Hosen stiehlt, und mit geladener Flinte neben <rs ref="#dem-andern">ihm</rs> sicher ist – und haben voll auf, und stehen dir in <rs ref="#Renommee">einem Renommee</rs> vierzig Meilen weit, <rs ref="#Renommee">das</rs> nicht zu begreifen ist. Da ist <rs ref="#du">dir</rs> <rs ref="#Zeitungen">keine Zeitung</rs>, wo <rs ref="#du">du</rs> nicht ein Artikelchen von <rs ref="#SPIEGELBERG">dem Schlaukopf Spiegelberg</rs> wirst getroffen haben, ich halte <rs ref="#Zeitungen">sie</rs> mir auch pur deswegen – vom Kopf bis zun Füßen haben <rs ref="#Zeitungen">sie</rs> mich <rs ref="#du">dir</rs> hingestellt, <rs ref="#du">du</rs> meinst, <rs ref="#du">du</rs> sähst mich, – sogar meine Rockknöpfe haben <rs ref="#Zeitungen">sie</rs> nicht vergessen. Aber <rs ref="#SPIEGELBERG"><rs ref="#Räuberhaufen">wir</rs></rs> führen <rs ref="#Zeitungen">sie</rs> erbärmlich am Narrenseil herum. Ich geh letzthin in die Druckerei, geb vor, ich hätte <rs ref="#SPIEGELBERG">den berüchtigten Spiegelberg</rs> gesehn, und diktier einem Skrizler, der dort saß, das leibhafte Bild von <rs ref="#einem-dortigen-Wurmdoktor">einem dortigen Wurmdoktor</rs> in die Feder, das Ding kommt um, <rs ref="#einem-dortigen-Wurmdoktor">der Kerl</rs> wird eingezogen, par force inquiriert, und in der Angst und in der Dummheit gesteht <rs ref="#einem-dortigen-Wurmdoktor">er</rs> <rs ref="#du">dir</rs>, hol mich der <rs ref="#Der-Teufel">Teufel</rs>! gesteht <rs ref="#du">dir</rs>, <hi><rs ref="#einem-dortigen-Wurmdoktor">er</rs> sei <rs ref="#SPIEGELBERG">der </hi> <hi>Spiegelberg</hi></rs> – Donner und Wetter! Ich war eben auf dem Sprung, mich beim Magistrat anzugeben, daß <rs ref="#einem-dortigen-Wurmdoktor">die Canaille</rs> mir meinen Namen so verhunzen soll – wie ich sage, drei Monat drauf hangt <rs ref="#einem-dortigen-Wurmdoktor">er</rs>. Ich mußte nachher eine derbe Prise Tobak in die Nase reiben, als ich am Galgen vorbeispazierte, und <rs ref="#einem-dortigen-Wurmdoktor">den Pseudo-Spiegelberg</rs> in <rs ref="#einem-dortigen-Wurmdoktor">seiner</rs> Glorie da paradieren sah – und unterdessen daß <rs ref="#einem-dortigen-Wurmdoktor">Spiegelberg</rs> hangt, schleicht <rs ref="#SPIEGELBERG">sich</rs> <rs ref="#SPIEGELBERG">Spiegelberg</rs> ganz sachte aus den Schlingen, und deutet <pb n="536"/> der superklugen Gerechtigkeit hinterrucks Eselsohren, daß 's zum Erbarmen ist.</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>lacht.</hi>
                </stage>
                <l> <rs ref="#SPIEGELBERG">Du</rs> bist eben noch immer <rs ref="#SPIEGELBERG">der alte</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <p> Das bin ich, wie <rs ref="#RAZMANN">du</rs> siehst, an Leib und Seel. <rs ref="#RAZMANN">Narr</rs>! <rs ref="#einen-Spaß">einen Spaß</rs> muß ich <rs ref="#RAZMANN">dir</rs> doch erzählen, <rs ref="#einen-Spaß">den</rs> ich neulich im <rs ref="#Cäcilienkloster">Cäcilienkloster</rs> angerichtet habe. Ich treffe <rs ref="#Cäcilienkloster">das Kloster</rs> auf meiner Wanderschaft so gegen die Dämmerung, und da ich eben den Tag noch keine Patrone verschossen hatte, <rs ref="#RAZMANN">du</rs> weißt, ich hasse das diem perdidi auf <rs ref="#Tod">den Tod</rs>, so mußte <rs ref="#die-Nacht">die Nacht</rs> noch durch einen Streich verherrlicht werden, und sollts <rs ref="#Der-Teufel">dem Teufel</rs> um ein Ohr gelten! Wir halten <rs ref="#SPIEGELBERG"><rs ref="#Räuberhaufen">uns</rs></rs> ruhig bis in <rs ref="#die-Nacht">die späte Nacht</rs>. Es wird mausstill. Die Lichter gehen aus. <rs ref="#SPIEGELBERG"><rs ref="#Räuberhaufen">Wir</rs></rs> denken, <rs ref="#Nonnen">die Nonnen</rs> könnten itzt in den Federn sein. – Nun nehm ich <rs ref="#meinen-Kameraden-Grimm">meinen Kameraden Grimm</rs> mit mir, heiß <rs ref="#Räuberhaufen">die andern</rs> warten vorm Tor, bis <rs ref="#Räuberhaufen">sie</rs> mein Pfeifchen hören würden, – versichere mich <rs ref="#des-Klosterwächters">des Klosterwächters</rs>, nehm <rs ref="#des-Klosterwächters">ihm</rs> die Schlüssel ab, schleich mich hinein, wo <rs ref="#Nonnen">die Mägde</rs> schliefen, praktizier <rs ref="#Nonnen">ihnen</rs> <rs ref="#die-Kleider">die Kleider</rs> weg, und heraus mit <rs ref="#die-Kleider">dem Pack</rs> zum Tor. <rs ref="#meinen-Kameraden-Grimm"><rs ref="#SPIEGELBERG">Wir</rs></rs> gehn weiter von Zelle zu Zelle, nehmen einer Schwester nach der andern die Kleider, endlich auch <rs ref="#Äbtissin">der Äbtissin</rs>. – Itzt pfeif ich, und <rs ref="#Räuberhaufen">meine Kerls</rs> draußen fangen an zu stürmen und zu hasselieren, als käm der Jüngste Tag, und hinein mit bestialischem Gepolter in die Zellen <rs ref="#Nonnen">der Schwestern</rs>! – Hahaha! – da hättest <rs ref="#RAZMANN">du</rs> die Hatz sehen sollen, wie <rs ref="#Nonnen">die armen Tierchen</rs> in der Finstere nach <rs ref="#Nonnen">ihren</rs> Röcken tappten, und <rs ref="#Nonnen">sich</rs> jämmerlich gebärdeten, wie <rs ref="#Nonnen">sie</rs> zum <rs ref="#Der-Teufel">Teufel</rs> waren, und <rs ref="#SPIEGELBERG"><rs ref="#Räuberhaufen">wir</rs></rs> indes wie alle Donnerwetter zugesetzt, und wie <rs ref="#Nonnen">sie</rs> <rs ref="#Nonnen">sich</rs> vor Schreck und Bestürzung in Bettlaken wickelten, oder unter dem Ofen zusammenkrochen wie Katzen, <rs ref="#andere-Nonnen">andere</rs> in der Angst <rs ref="#andere-Nonnen">ihres</rs> Herzens die Stube so besprenzten, daß <rs ref="#du">du</rs> hättest das Schwimmen drin lernen können, und das erbärmliche Gezeter und Lamento, und endlich gar <rs ref="#Äbtissin">die alte Schnurre</rs>, <rs ref="#Äbtissin">die Äbtissin</rs>, angezogen wie Eva vor dem Fall – <rs ref="#RAZMANN">du</rs> weißt, <rs ref="#RAZMANN">Bruder</rs>, daß mir auf <rs ref="#Erde">diesem weiten Erdenrund</rs> kein Geschöpf so zuwider ist als eine <hi>Spinne</hi> und ein <hi>altes</hi> Weib, und nun denk <rs ref="#RAZMANN">dir</rs> einmal <rs ref="#Äbtissin">die schwarzbraune, runzligte, zottigte Vettel</rs> vor mir herumtanzen, und mich bei <rs ref="#Äbtissin">ihrer</rs> jungfräulichen Sittsamkeit beschwören – alle Teufel! ich hatte schon den Ellbogen angesetzt, <rs ref="#Äbtissin">ihr</rs> die übriggebliebenen <hi>wenigen </hi> <hi>Edlen</hi> vollends <pb n="537"/> in den Mastdarm zu stoßen – kurz resolviert! entweder heraus mit dem Silbergeschirr, mit dem Klosterschatz und allen den blanken Tälerchen, oder – <rs ref="#Räuberhaufen">meine Kerls</rs> verstanden mich schon – ich sage <rs ref="#RAZMANN">dir</rs>, ich hab aus <rs ref="#Cäcilienkloster">dem Kloster</rs> mehr dann tausend Taler Werts geschleift, und den Spaß obendrein, und <rs ref="#Räuberhaufen">meine Kerls</rs> haben <rs ref="#Nonnen">ihnen</rs> ein Andenken hinterlassen, <rs ref="#Nonnen">sie</rs> werden <rs ref="#Nonnen">ihre</rs> neun Monate dran zu schleppen haben.</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>auf den Boden stampfend.</hi>
                </stage>
                <l> Daß mich der Donner da weg hatte!</l>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <p> Siehst <rs ref="#RAZMANN">du</rs>? Sag <rs ref="#RAZMANN">du</rs> mehr, ob das kein Luderleben ist? und dabei bleibt <rs ref="#man2">man</rs> frisch und stark, und das Korpus ist noch beisammen, und schwillt <rs ref="#du">dir</rs> stündlich wie ein Prälatsbauch – ich weiß nicht, ich muß was Magnetisches an mir haben, das <rs ref="#du">dir</rs> alles Lumpengesindel auf <rs ref="#Erde"><rs ref="#Gott">Gottes</rs> Erdboden</rs> anzieht wie Stahl und Eisen.</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> Schöner Magnet <rs ref="#SPIEGELBERG">du</rs>! Aber so möcht ich Henkers doch wissen, was für <rs ref="#Hexereien">Hexereien</rs> <rs ref="#SPIEGELBERG">du</rs> brauchst –</l>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#Hexereien">Hexereien</rs>? Braucht keiner <rs ref="#Hexereien">Hexereien</rs> – Kopf mußt <rs ref="#du">du</rs> haben! Ein gewisses praktisches Judizium, das <rs ref="#man2">man</rs> freilich nicht in der Gerste frißt – denn siehst <rs ref="#RAZMANN">du</rs>, ich pfleg immer zu sagen: einen honetten Mann kann man aus jedem Weidenstotzen formen, aber zu einem Spitzbuben wills Grütz – auch gehört darzu ein eigenes Nationalgenie, ein gewisses, daß ich so sage, Spitzbubenklima, und da rat ich <rs ref="#RAZMANN">dir</rs>, reis <rs ref="#RAZMANN">du</rs> ins <rs ref="#Graubünder-Land">Graubünder Land</rs>, <rs ref="#Graubünder-Land">das</rs> ist <rs ref="#Graubünder-Land">das Athen der heutigen Gauner</rs>.</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#SPIEGELBERG">Bruder</rs>! <rs ref="#man2">man</rs> hat mir überhaupt <rs ref="#Italien">das ganze Italien</rs> gerühmt.</l>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <p> Ja ja! man muß niemand sein Recht vorenthalten, <rs ref="#Italien">Italien</rs> weist auch <rs ref="#Italien">seine</rs> Männer auf, und wenn <rs ref="#Deutschland">Deutschland</rs> so fort macht, wie <rs ref="#Deutschland">es</rs> bereits auf dem Weg ist, und die Bibel vollends hinausvotiert, wie <rs ref="#Deutschland">es</rs> die glänzendsten Aspekten hat, so kann mit der Zeit auch noch aus <rs ref="#Deutschland">Deutschland</rs> was Gutes kommen – überhaupt aber, muß ich <rs ref="#RAZMANN">dir</rs> sagen, macht das Klima nicht sonderlich viel, das Genie kommt überall fort, und das übrige, <rs ref="#RAZMANN">Bruder</rs> – ein Holzapfel weißt <rs ref="#RAZMANN">du</rs> wohl, wird im Paradiesgärtlein selber ewig keine Ananas – aber daß ich <rs ref="#RAZMANN">dir</rs> weiter sage, – wo bin ich stehen geblieben?</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> Bei <rs ref="#den-Kunstgriffen">den Kunstgriffen</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <p> Ja recht, bei <rs ref="#den-Kunstgriffen">den Kunstgriffen</rs>. So ist <rs ref="#du">dein</rs> erstes, wenn <pb n="538"/> <rs ref="#du">du</rs> in die Stadt kommst, <rs ref="#du">du</rs> ziehst bei <rs ref="#den-Bettelvögten,-Stadtpatrollanten-und-Zuchtknechten">den Bettelvögten, Stadtpatrollanten und Zuchtknechten</rs> Kundschaft ein, wer so am fleißigsten bei <rs ref="#den-Bettelvögten,-Stadtpatrollanten-und-Zuchtknechten">ihnen</rs> einspreche, die Ehre gebe, und diese Kunden suchst <rs ref="#du">du</rs> auf – ferner nistest <rs ref="#du">du</rs> <rs ref="#du">dich</rs> in die Kaffeehäuser, Bordelle, Wirtshäuser ein, spähst, sondierst, wer am meisten über die wohlfeile Zeit, die fünf Prozent, über die einreißende Pest der Polizeiverbesserungen schreit, wer am meisten über die Regierung schimpft, oder wider die Physiognomik eifert und dergleichen. <rs ref="#RAZMANN">Bruder</rs>! das ist die rechte Höhe! die Ehrlichkeit wackelt wie ein hohler Zahn, <rs ref="#du">du</rs> darfst nur den Pelikan ansetzen – oder besser und kürzer: <rs ref="#du">du</rs> gehst und wirfst <rs ref="#einen-vollen-Beutel">einen vollen Beutel</rs> auf die offene Straße, versteckst <rs ref="#du">dich</rs> irgendwo, und merkst <rs ref="#du">dir</rs> wohl, wer <rs ref="#einen-vollen-Beutel">ihn</rs> aufhebt – eine Weile drauf jagst <rs ref="#du">du</rs> hinterher, suchst, schreist, und fragst nur so im Vorbeigehen: haben <rs ref="#der-Herr">der Herr</rs> nicht etwa <rs ref="#einen-vollen-Beutel">einen Geldbeutel</rs> gefunden? Sagt <rs ref="#der-Herr">er</rs> ja? – nun, so hats <rs ref="#Der-Teufel">der Teufel</rs> gesehen; leugnet <rs ref="#der-Herr">er</rs>s aber: der Herr verzeihen – <rs ref="#der-Herr">ich</rs> wüßte <rs ref="#der-Herr">mich</rs> nicht zu entsinnen, – <rs ref="#der-Herr">ich</rs> bedaure, <hi>Aufspringend.</hi> <rs ref="#RAZMANN">Bruder</rs>! Triumph <rs ref="#RAZMANN">Bruder</rs>! Lösch <rs ref="#schlauer-Diogenes">deine</rs> Laterne aus, <rs ref="#schlauer-Diogenes">schlauer Diogenes</rs>! – <rs ref="#du">du</rs> hast <rs ref="#deinen-Mann"><rs ref="#du">deinen</rs> Mann</rs> gefunden.</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#SPIEGELBERG">Du</rs> bist ein ausgelernter Praktikus.</l>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <p> Mein Gott! als ob ich noch jemals dran gezweifelt hätte – Nun <rs ref="#du">du</rs> <rs ref="#deinen-Mann"><rs ref="#du">deinen</rs> Mann</rs> in dem Hamen hast, mußt <rs ref="#du">du</rs>s auch fein schlau angreifen, daß <rs ref="#du">du</rs> <rs ref="#deinen-Mann">ihn</rs> hebst! – Siehst <rs ref="#RAZMANN">du</rs>, <rs ref="#RAZMANN">mein Sohn</rs>? das hab ich so gemacht: – Sobald ich einmal die Fährte hatte, hängt ich mich <rs ref="#deinen-Mann"><rs ref="#meinem-Kandidaten">meinem Kandidaten</rs></rs> an wie eine Klette, saufte Brüderschaft mit <rs ref="#deinen-Mann"><rs ref="#meinem-Kandidaten">ihm</rs></rs>, und notabene! zechfrei mußt <rs ref="#du">du</rs> <rs ref="#deinen-Mann">ihn</rs> halten! da geht freilich ein Schönes drauf, aber das achtest <rs ref="#du">du</rs> nicht – – <rs ref="#du">du</rs> gehst weiter, <rs ref="#du">du</rs> führst <rs ref="#deinen-Mann">ihn</rs> in Spielkompanien und bei liederlichen Menschern ein, verwickelst <rs ref="#deinen-Mann">ihn</rs> in Schlägereien, und schelmische Streiche, bis <rs ref="#deinen-Mann">er</rs> an Saft und Kraft und Geld und Gewissen, und gutem Namen bankrutt wird; denn incidenter muß ich <rs ref="#RAZMANN">dir</rs> sagen, <rs ref="#du">du</rs> richtest nichts aus, wenn <rs ref="#du">du</rs> nicht Leib und Seele verderbst – Glaube mir, <rs ref="#RAZMANN">Bruder</rs>! das hab ich aus meiner starken Praxi wohl fünfzigmal abstrahiert, wenn der ehrliche Mann einmal aus dem Nest gejagt ist, so ist <rs ref="#Der-Teufel">der Teufel</rs> Meistes – Der Schritt ist dann so leicht – o so leicht, als der Sprung von einer Hure zu einer Betschwester. – Horch doch! was für ein Knall war das?</p>
                <pb n="539"/>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> Es war gedonnert, nur fortgemacht!</l>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <p> Noch ein kürzerer besserer Weg ist der, <rs ref="#du">du</rs> plünderst <rs ref="#deinen-Mann">deinem Mann</rs> Haus und Hof ab, bis <rs ref="#deinen-Mann">ihm</rs> kein Hemd mehr am Leibe hebt, alsdann kommt <rs ref="#deinen-Mann">er</rs> <rs ref="#du">dir</rs> von selber – lern mich die Pfiffe nicht, <rs ref="#RAZMANN">Bruder</rs> – frag einmal <rs ref="#das-Kupfergesicht">das Kupfergesicht</rs> dort – Schwerenot! <rs ref="#das-Kupfergesicht">den</rs> hab ich schön ins Garn gekriegt – ich hielt <rs ref="#das-Kupfergesicht">ihm</rs> <rs ref="#vierzig-Dukaten">vierzig Dukaten</rs> hin, die sollt <rs ref="#das-Kupfergesicht">er</rs> haben, wenn <rs ref="#das-Kupfergesicht">er</rs> mir <rs ref="#seines-Herrn-Schlüssel"><rs ref="#seines-Herrn"><rs ref="#das-Kupfergesicht">seines</rs> Herrn</rs> Schlüssel</rs> in Wachs drücken wollte – denk einmal! <rs ref="#das-Kupfergesicht">die dumme Bestie</rs> tuts, bringt mir, hol mich <rs ref="#Der-Teufel">der Teufel</rs>, <rs ref="#seines-Herrn-Schlüssel">die Schlüssel</rs>, und will itzt <rs ref="#vierzig-Dukaten">das Geld</rs> haben – <rs ref="#das-Kupfergesicht">Monsieur</rs>, sagt ich, weiß <rs ref="#seines-Herrn">Er</rs> auch, daß ich itzt <rs ref="#seines-Herrn-Schlüssel">diese Schlüssel</rs> geradeswegs zum Polizei-Lieutenant trage, und <rs ref="#seines-Herrn">Ihm</rs> ein Logis am lichten Galgen miete? – Tausendsackerment! da hättest <rs ref="#RAZMANN">du</rs> <rs ref="#das-Kupfergesicht">den Kerl</rs> sehen sollen die Augen aufreißen, und anfangen zu zappeln wie ein nasser Pudel. – – »Ums Himmelswillen, hab <rs ref="#SPIEGELBERG">der Herr</rs> doch Einsicht! <rs ref="#das-Kupfergesicht">ich</rs> will – will –« Was will <rs ref="#das-Kupfergesicht">Er</rs>? Will <rs ref="#das-Kupfergesicht">Er</rs> itzt gleich den Zopf hinaufschlagen und mit mir zum <rs ref="#Der-Teufel">Teufel</rs> gehn? – »O von Herzen gern, mit Freuden!« – Hahaha! <rs ref="#RAZMANN">guter Schlucker</rs>, mit Speck fangt man Mäuse – lach <rs ref="#das-Kupfergesicht">ihn</rs> doch aus, <rs ref="#RAZMANN">Razmann</rs>! hahaha!</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <p> Ja, ja, ich muß gestehen. Ich will mir diese Lektion mit goldnen Ziffern auf meine Hirntafel schreiben. <rs ref="#Der-Teufel">Der Satan</rs> mag <rs ref="#Der-Teufel">seine</rs> Leute kennen, daß <rs ref="#Der-Teufel">er</rs> <rs ref="#SPIEGELBERG">dich</rs> zu <rs ref="#SPIEGELBERG"><rs ref="#Der-Teufel">seinem</rs> Mäkler</rs> gemacht hat.</p>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <p> Gelt, <rs ref="#RAZMANN">Bruder</rs>? Und ich denke, wenn ich <rs ref="#Der-Teufel">ihm</rs> zehen stelle, läßt <rs ref="#Der-Teufel">er</rs> mich frei ausgehen – gibt ja jeder Verleger seinem Sammler das zehente Exemplar gratis, warum soll <rs ref="#Der-Teufel">der Teufel</rs> so jüdisch zu Werk gehn? – <rs ref="#RAZMANN">Razmann</rs>! ich rieche <rs ref="#Pulver">Pulver</rs> –</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <p> Sapperment! ich riech<rs ref="#Pulver">s</rs> auch schon lang. – Gib acht, es wird in der Näh was gesetzt haben! – Ja ja! wie ich <rs ref="#SPIEGELBERG">dir</rs> sage, <rs ref="#SPIEGELBERG">Moritz</rs> – <rs ref="#SPIEGELBERG">du</rs> wirst <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dem Hauptmann</rs> mit <rs ref="#SPIEGELBERG">deinen</rs> Rekruten willkommen sein – <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> hat auch schon <rs ref="#brave-Kerl">brave Kerl</rs> angelockt.</p>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <l> Aber <rs ref="#brave-Kerl">die</rs> meinen! <rs ref="#brave-Kerl">die</rs> meinen – pah –</l>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <p> Nun ja! <rs ref="#brave-Kerl">sie</rs> mögen hübsche Fingerchen haben – aber ich sage <rs ref="#SPIEGELBERG">dir</rs>, der Ruf <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#DIE-RÄUBER">unsers</rs> Hauptmanns</rs> hat auch schon <rs ref="#brave-Kerl">ehrliche Kerl</rs> in Versuchung geführt.</p>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <l> Ich will nicht hoffen.</l>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <p> Sans Spaß! und <rs ref="#brave-Kerl">sie</rs> schämen <rs ref="#brave-Kerl">sich</rs> nicht, unter <rs ref="#KARL-VON-MOOR">ihm</rs> zu dienen. <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> mordet nicht um des Raubes willen wie <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> – nach <rs ref="#dem--Geld">dem <pb n="540"/> Geld</rs> schien <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> nicht mehr zu fragen, sobald <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs><rs ref="#dem--Geld">s</rs> vollauf haben konnte, und selbst <rs ref="#KARL-VON-MOOR">sein</rs> Dritteil an der Beute, das <rs ref="#KARL-VON-MOOR">ihn</rs> von Rechts wegen trifft, verschenkt <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> an Waisenkinder, oder läßt damit arme Jungen von Hoffnung studieren. Aber soll <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> <rs ref="#du">dir</rs> <rs ref="#einen-Landjunker">einen Landjunker</rs> schröpfen, <rs ref="#einen-Landjunker">der</rs> <rs ref="#einen-Landjunker">seine</rs> Bauren wie das Vieh abschindet, oder <rs ref="#einen-Schurken-mit-goldnen-Borten">einen Schurken mit goldnen Borten</rs> unter den Hammer kriegen, <rs ref="#einen-Schurken-mit-goldnen-Borten">der</rs> die Gesetze falschmünzt, und das Auge der Gerechtigkeit übersilbert, oder sonst ein Herrchen von dem Gelichter – Kerl! da ist <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> <rs ref="#du">dir</rs> in <rs ref="#KARL-VON-MOOR">seinem</rs> Element, und haust teufelmäßig, als wenn jede Faser an <rs ref="#KARL-VON-MOOR">ihm</rs> eine Furie wäre.</p>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <l> Hum! Hum!</l>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <p> Neulich erfuhren <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> im Wirtshaus, daß <rs ref="#ein-reicher-Graf-von-Regensburg">ein reicher Graf von Regensburg</rs> durchkommen würde, <rs ref="#ein-reicher-Graf-von-Regensburg">der</rs> einen Prozeß von einer Million durch die Pfiffe <rs ref="#seines-Advokaten"><rs ref="#ein-reicher-Graf-von-Regensburg">seines</rs> Advokaten</rs> durchgesetzt hätte, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> saß eben am Tisch und brettelte – Wieviel sind <rs ref="#DIE-RÄUBER">unserer</rs>? frug <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> mich, indem <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> hastig aufstand, ich sah <rs ref="#KARL-VON-MOOR">ihn</rs> die Unterlippe zwischen die Zähne klemmen, welches <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> nur tut, wenn <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> am grimmigsten ist – nicht mehr als fünf! sagt ich – es ist genug! sagt <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs>, warf der Wirtin das Geld auf den Tisch, ließ den Wein, den <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">sich</rs> hatte reichen lassen, unberührt stehen – <rs ref="#DIE-RÄUBER"><rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#KARL-VON-MOOR">wir</rs></rs></rs> machten uns auf den Weg. Die ganze Zeit über sprach <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> kein Wort, lief abseitwärts und allein, nur daß <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> <rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs></rs> von Zeit zu Zeit fragte, ob <rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs></rs> noch nichts gewahr worden wären, und <rs ref="#DIE-RÄUBER"><rs ref="#RAZMANN">uns</rs></rs> befahl, das Ohr an die Erde zu legen. Endlich so kommt <rs ref="#ein-reicher-Graf-von-Regensburg">der Graf</rs> hergefahren, <rs ref="#der-Wagen">der Wagen</rs> schwer bepackt, <rs ref="#seines-Advokaten">der Advokat</rs> saß bei <rs ref="#ein-reicher-Graf-von-Regensburg">ihm</rs> drin, voraus ein Reuter, nebenher ritten zwei Knechte – da hättest <rs ref="#SPIEGELBERG">du</rs> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">den Mann</rs> sehen sollen, wie <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs>, zwei Terzerolen in der Hand, vor <rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#EIN-RÄUBER">uns</rs></rs> her auf <rs ref="#der-Wagen">den Wagen</rs> zusprang! Und die Stimme, mit der <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> rief: Halt! – der Kutscher, der nicht Halt machen wollte, mußte vom Bock herabtanzen, <rs ref="#ein-reicher-Graf-von-Regensburg">der Graf</rs> schoß aus <rs ref="#der-Wagen">dem Wagen</rs> in den Wind, die Reuter flohen – <rs ref="#ein-reicher-Graf-von-Regensburg">dein</rs> Geld, <rs ref="#ein-reicher-Graf-von-Regensburg">Kanaille</rs>! rief <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> donnernd – <rs ref="#ein-reicher-Graf-von-Regensburg">er</rs> lag wie ein Stier unter dem Beil – und bist <rs ref="#seines-Advokaten">du</rs> <rs ref="#seines-Advokaten">der Schelm, der die Gerechtigkeit zur feilen Hure macht</rs>? <rs ref="#seines-Advokaten">der Advokat</rs> zitterte, daß <rs ref="#seines-Advokaten">ihm</rs> die Zähne klapperten, – der Dolch stak in <rs ref="#seines-Advokaten">seinem</rs> Bauch wie ein Pfahl in dem Weinberg – <rs ref="#KARL-VON-MOOR">ich</rs> habe das Meine getan! rief <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs>, und wandte <rs ref="#KARL-VON-MOOR">sich</rs> stolz von <rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs></rs> weg, das Plündern ist <rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#DIE-RÄUBER">eure</rs></rs> Sache – Und somit verschwand <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> in den Wald –</p>
                <pb n="541"/>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <p> Hum, hum! <rs ref="#RAZMANN">Bruder</rs>, was ich <rs ref="#RAZMANN">dir</rs> vorhin erzählt habe, bleibt unter <rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#SPIEGELBERG">uns</rs></rs>, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> brauchts nicht zu wissen. Verstehst <rs ref="#RAZMANN">du</rs>?</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> Recht, recht! ich versteh.</l>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#RAZMANN">Du</rs> kennst <rs ref="#KARL-VON-MOOR">ihn</rs> ja! <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> hat so <rs ref="#KARL-VON-MOOR">seine</rs> Grillen. <rs ref="#RAZMANN">Du</rs> verstehst mich.</l>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> Ich versteh, ich versteh.</l>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#SCHWARZ">Schwarz</rs> in vollem Lauf.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> Wer da? was gibts da? Passagiers im Wald?</l>
              </sp>
              <sp who="#schwarz">
                <rs ref="#SCHWARZ"><speaker>SCHWARZ.</speaker></rs>
                <p> Hurtig, hurtig! wo sind <rs ref="#DIE-RÄUBER">die andern</rs>? – tausendsackerment! <rs ref="#SPIEGELBERG"><rs ref="#RAZMANN">ihr</rs></rs> steht da und plaudert! Wißt <rs ref="#SPIEGELBERG"><rs ref="#RAZMANN">ihr</rs></rs> denn nicht – wißt <rs ref="#SPIEGELBERG"><rs ref="#RAZMANN">ihr</rs></rs> denn gar nicht? – und <rs ref="#ROLLER">Roller</rs> –</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> Was dann? was dann?</l>
              </sp>
              <sp who="#schwarz">
                <rs ref="#SCHWARZ"><speaker>SCHWARZ.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#ROLLER">Roller</rs> ist gehangen, noch vier andere mit –</l>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#ROLLER">Roller</rs>? Schwerenot! seit wenn – woher weißt <rs ref="#SCHWARZ">du</rs>s?</l>
              </sp>
              <sp who="#schwarz">
                <rs ref="#SCHWARZ"><speaker>SCHWARZ.</speaker></rs>
                <p> Schon über drei Wochen sitzt <rs ref="#ROLLER">er</rs>, und <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> erfahren nichts, schon drei Rechtstäge sind über <rs ref="#ROLLER">ihn</rs> gehalten worden, und <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> hören nichts, man hat <rs ref="#ROLLER">ihn</rs> auf der Tortur examiniert, wo <rs ref="#KARL-VON-MOOR">der Hauptmann</rs> sei? – <rs ref="#ROLLER">der wackere Bursche</rs> hat nichts bekannt, gestern ist <rs ref="#ROLLER">ihm</rs> der Prozeß gemacht worden, diesen Morgen ist <rs ref="#ROLLER">er</rs> <rs ref="#Der-Teufel">dem Teufel</rs> Extrapost zugefahren.</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> Vermaledeit! weiß es <rs ref="#KARL-VON-MOOR">der Hauptmann</rs>?</l>
              </sp>
              <sp who="#schwarz">
                <rs ref="#SCHWARZ"><speaker>SCHWARZ.</speaker></rs>
                <p> Erst gestern erfährt <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs>s. <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> schäumt wie ein Eber. <rs ref="#RAZMANN">Du</rs> weißts, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> hat immer am meisten gehalten auf <rs ref="#ROLLER">Roller</rs>, und nun die <hi>Tortur</hi> erst – Strick und Leiter sind schon an den Turm gebracht worden, es half nichts; <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> selbst hat <rs ref="#KARL-VON-MOOR">sich</rs> schon in Kapuzinerskutte zu <rs ref="#ROLLER">ihm</rs> geschlichen, und die Person mit <rs ref="#ROLLER">ihm</rs> wechseln wollen, <rs ref="#ROLLER">Roller</rs> schlugs hartnäckig ab, itzt hat <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> einen Eid geschworen, daß es <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> eiskalt über die Leber lief, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> wolle <rs ref="#ROLLER">ihm</rs> <rs ref="#eine-Todesfackel">eine Todesfackel</rs> anzünden, wie <rs ref="#eine-Todesfackel">sie</rs> noch keinem König geleuchtet hat, <rs ref="#eine-Todesfackel">die</rs> ihnen den Buckel braun und blau brennen soll. Mir ist bang für <rs ref="#die-Stadt">die Stadt</rs>. <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> hat schon lang eine Pike auf <rs ref="#die-Stadt">sie</rs>, weil <rs ref="#die-Stadt">sie</rs> so schändlich bigott ist, und <rs ref="#RAZMANN">du</rs> weißt, wenn <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> sagt: ich will<rs ref="#s">s</rs> tun! so ist<rs ref="#s">s</rs> so viel, als wenn<rs ref="#s">s</rs> unsereiner getan hat.</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <p> Das ist wahr! ich kenne <rs ref="#KARL-VON-MOOR">den Hauptmann</rs>. Wenn <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> <rs ref="#Der-Teufel">dem Teufel</rs> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">sein</rs> Wort drauf gegeben hätte in die Hölle zu fahren, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> <pb n="542"/> würde nie beten, wenn <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> mit einem halben Vaterunser selig werden könnte! – Aber ach! <rs ref="#ROLLER">der arme Roller</rs>! <rs ref="#ROLLER">der arme Roller</rs>! –</p>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Memento-mori">Memento mori</rs>! Aber <rs ref="#Memento-mori">das</rs> regt mich nicht an. <hi>Trillert ein Liedchen.</hi> </l>
                <lg>
                  <l>Geh ich vorbei am Rabensteine,</l>
                  <l>So blinz ich nur das rechte Auge zu</l>
                  <l>Und denk, <rs ref="#du_Lied">du</rs> hängst mir wohl alleine,</l>
                  <l>Wer ist ein Narr, ich oder <rs ref="#du_Lied">du</rs>?</l>
                </lg>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>aufspringend.</hi>
                </stage>
                <l> Horch! ein Schuß. <hi>Schießen und Lärmen.</hi> </l>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <l> Noch einer!</l>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> Wieder einer! <rs ref="#KARL-VON-MOOR">der Hauptmann</rs>!</l>
                <stage>
                  <hi>Hinter der Szene gesungen.</hi>
                </stage>
                <lg>
                  <l><rs ref="#Die-Nürnberger">Die Nürnberger</rs> henken keinen</l>
                  <l><rs ref="#Die-Nürnberger">Sie</rs> hätten ihn denn vor. <hi>Da Capo.</hi> </l>
                </lg>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#ROLLER">ROLLER</rs> <hi>hinter der Szene.</hi> Holla ho! Holla ho!</l>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#ROLLER">Roller</rs>! <rs ref="#ROLLER">Roller</rs>! Holen mich zehn Teufel!</l>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#ROLLER">ROLLER</rs> <hi>hinter der Szene.</hi> <rs ref="#RAZMANN">Razmann</rs>! <rs ref="#SCHWARZ">Schwarz</rs>! <rs ref="#SPIEGELBERG">Spiegelberg</rs>! <rs ref="#RAZMANN">Razmann</rs>!</l>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#ROLLER">Roller</rs>! <rs ref="#SCHWEIZER">Schweizer</rs>! Blitz, Donner, Hagel und Wetter! <hi>Fliegen <rs ref="#ROLLER">ihm</rs> entgegen.</hi> </l>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Räuber Moor</rs> zu <rs ref="#Pferd">Pferd</rs>, <rs ref="#SCHWEIZER">Schweizer</rs>, <rs ref="#ROLLER">Roller</rs>, <rs ref="#GRIMM">Grimm</rs>, <rs ref="#SCHUFTERLE">Schufterle</rs>, <rs ref="#SCHUFTERLE"><rs ref="#GRIMM"><rs ref="#SCHWEIZER"><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Räubertrupp</rs></rs></rs></rs> mit Kot und Staub bedeckt, treten auf.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#räuber_moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>RÄUBER MOOR</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#Pferd">vom Pferd</rs> springend.</hi>
                </stage>
                <p> <rs ref="#die-Freiheit">Freiheit</rs>! <rs ref="#die-Freiheit">Freiheit</rs>! – – <rs ref="#ROLLER">du</rs> bist im Trocknen, <rs ref="#ROLLER">Roller</rs>! – Führ <rs ref="#Pferd">meinen Rappen</rs> ab, <rs ref="#SCHWEIZER">Schweizer</rs>, und wasch <rs ref="#Pferd">ihn</rs> mit Wein. <hi>Wirft <rs ref="#KARL-VON-MOOR">sich</rs> auf die Erde.</hi> Das hat gegolten!</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>zu <rs ref="#ROLLER">Roller</rs>.</hi>
                </stage>
                <l> Nun bei der Feueresse des Plutos! bist <rs ref="#ROLLER">du</rs> vom Rad auferstanden?</l>
              </sp>
              <sp who="#schwarz">
                <rs ref="#SCHWARZ"><speaker>SCHWARZ.</speaker></rs>
                <l> Bist <rs ref="#ROLLER">du</rs> <rs ref="#ROLLER">sein</rs> Geist? oder bin ich ein Narr? oder bist <rs ref="#ROLLER">du</rs>s wirklich?</l>
              </sp>
              <sp who="#roller">
                <rs ref="#ROLLER"><speaker>ROLLER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>in Atem.</hi>
                </stage>
                <l> Ich bins. Leibhaftig. Ganz. Wo glaubst <rs ref="#SCHWARZ">du</rs>, daß ich herkomme?</l>
              </sp>
              <sp who="#schwarz">
                <rs ref="#SCHWARZ"><speaker>SCHWARZ.</speaker></rs>
                <l> Da frag die Hexe! <rs ref="#der-Stab">der Stab</rs> war schon über <rs ref="#ROLLER">dich</rs> gebrochen!</l>
              </sp>
              <sp who="#roller">
                <rs ref="#ROLLER"><speaker>ROLLER.</speaker></rs>
                <p> Das war <rs ref="#der-Stab">er</rs> freilich, und noch mehr. Ich komme recta vom <pb n="543"/> Galgen her. Laß mich nur erst zu Atem kommen. <rs ref="#SCHWEIZER">Der Schweizer</rs> wird <rs ref="#SCHWARZ">dir</rs> erzählen. Gebt mir ein Glas Branntenwein! – du auch wieder da, <rs ref="#SPIEGELBERG">Moritz</rs>? Ich dachte, <rs ref="#SPIEGELBERG">dich</rs> woanders wiederzusehen – gebt mir doch ein Glas Branntenwein! meine Knochen fallen auseinander – o <rs ref="#KARL-VON-MOOR">mein Hauptmann</rs>! wo ist <rs ref="#KARL-VON-MOOR">mein Hauptmann</rs>?</p>
              </sp>
              <sp who="#schwarz">
                <rs ref="#SCHWARZ"><speaker>SCHWARZ.</speaker></rs>
                <p> Gleich, gleich! – so sag doch, so schwätz doch! wie bist <rs ref="#ROLLER">du</rs> davonkommen? wie haben <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> <rs ref="#ROLLER">dich</rs> wieder? der Kopf geht mir um. Vom Galgen her, sagst <rs ref="#ROLLER">du</rs>?</p>
              </sp>
              <sp who="#roller">
                <rs ref="#ROLLER"><speaker>ROLLER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>stürzt eine Flasche Branntenwein hinunter.</hi>
                </stage>
                <p> Ah, das schmeckt, das brennt ein! – geradeswegs vom Galgen her! sag ich. <rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#SPIEGELBERG"><rs ref="#SCHWARZ">Ihr</rs></rs></rs> steht da, und gafft, und könnts nicht träumen – ich war auch nur drei Schritte von der Sackermentsleiter, auf der ich in den Schoß Abrahams steigen sollte – so nah, so nah – war <rs ref="#du">dir</rs> schon mit Haut und Haar auf die Anatomie verhandelt! hättest mein Leben um 'n Prise Schnupftabak haben können, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dem Hauptmann</rs> dank ich Luft, Freiheit und Leben.</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> Es war ein Spaß, der sich hören läßt. <rs ref="#SCHUFTERLE"><rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#GRIMM"><rs ref="#SCHWEIZER">Wir</rs></rs></rs></rs> hatten den Tag vorher durch <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#SCHUFTERLE"><rs ref="#GRIMM"><rs ref="#SCHWEIZER">unsre</rs></rs></rs></rs> Spionen Wind gekriegt, <rs ref="#ROLLER">der Roller</rs> liege tüchtig im Salz, und wenn <rs ref="#Himmel">der Himmel</rs> nicht beizeit noch einfallen wollte, so werde <rs ref="#ROLLER">er</rs> morgen am Tag – das war als heut – den Weg alles Fleisches gehen müssen – Auf! sagt <rs ref="#KARL-VON-MOOR">der Hauptmann</rs>, was wiegt ein Freund nicht. – <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#GRIMM"><rs ref="#SCHUFTERLE"><rs ref="#SCHWEIZER">Wir</rs></rs></rs></rs> retten <rs ref="#ROLLER">ihn</rs>, oder retten <rs ref="#ROLLER">ihn</rs> nicht, so wollen <rs ref="#GRIMM"><rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#SCHUFTERLE"><rs ref="#SCHWEIZER">wir</rs></rs></rs></rs> <rs ref="#ROLLER">ihm</rs> wenigstens doch <rs ref="#eine-Todesfackel">eine Todesfackel</rs> anzünden, wie <rs ref="#eine-Todesfackel">sie</rs> noch keinem König geleuchtet hat, <rs ref="#eine-Todesfackel">die</rs> <rs ref="#Stadtbewohner">ihnen</rs> den Buckel braun und blau brennen soll. <rs ref="#DIE-RÄUBER">Die ganze Bande</rs> wird aufgeboten. <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#GRIMM"><rs ref="#SCHUFTERLE"><rs ref="#SCHWEIZER">Wir</rs></rs></rs></rs> schicken <rs ref="#einen-Expressen">einen Expressen</rs> an <rs ref="#ROLLER">ihn</rs>, <rs ref="#einen-Expressen">der</rs>s <rs ref="#ROLLER">ihm</rs> in <rs ref="#einem-Zettelchen">einem Zettelchen</rs> beibrachte, <rs ref="#einem-Zettelchen">das</rs> <rs ref="#einen-Expressen">er</rs> <rs ref="#ROLLER">ihm</rs> in die Suppe warf.</p>
              </sp>
              <sp who="#roller">
                <rs ref="#ROLLER"><speaker>ROLLER.</speaker></rs>
                <l> Ich verzweifelte an dem Erfolg.</l>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#GRIMM"><rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#SCHUFTERLE"><rs ref="#SCHWEIZER">Wir</rs></rs></rs></rs> paßten die Zeit ab, bis die Passagen leer waren. <rs ref="#die-Stadt">Die ganze Stadt</rs> zog dem Spektakel nach, Reuter und Fußgänger durcheinander und Wagen, der Lärm und der Galgenpsalm johlten weit. Itzt, sagt <rs ref="#KARL-VON-MOOR">der Hauptmann</rs>, brennt an, brennt an! <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#SCHUFTERLE"><rs ref="#GRIMM"><rs ref="#SCHWEIZER">Die Kerl</rs></rs></rs></rs> flogen wie Pfeile, steckten <rs ref="#die-Stadt">die Stadt</rs> an dreiunddreißig Ecken zumal in Brand, werfen feurige Lunten in die Nähe <rs ref="#des-Pulverturms">des Pulverturms</rs>, in Kirchen und Scheunen – Mordbleu es war keine Viertelstunde vergangen, der Nordostwind, der auch seinen Zahn auf <rs ref="#die-Stadt">die Stadt</rs> <pb n="544"/> haben muß, kam <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#GRIMM"><rs ref="#SCHUFTERLE"><rs ref="#SCHWEIZER">uns</rs></rs></rs></rs> trefflich zustatten, und half die Flamme bis hinauf in die obersten Giebel jagen. Wir indes Gasse auf, Gasse nieder, wie Furien – Feuerjo! Feurjo! durch die ganze Stadt – Geheul, – Geschrei – Gepolter – fangen an die Brandglocken zu brummen, knallt <rs ref="#des-Pulverturms">der Pulverturm</rs> in die Luft, als wär <rs ref="#Erde">die Erde</rs> mitten entzweigeborsten, und <rs ref="#Himmel">der Himmel</rs> zerplatzt und <rs ref="#Hölle">die Hölle</rs> zehntausend Klafter tiefer versunken.</p>
              </sp>
              <sp who="#roller">
                <rs ref="#ROLLER"><speaker>ROLLER.</speaker></rs>
                <p> Und itzt sah mein Gefolge zurück – da lag <rs ref="#die-Stadt">die Stadt</rs> wie Gomorrha und Sodom, der ganze Horizont war Feuer, Schwefel und Rauch, vierzig Gebürge brüllen den infernalischen Schwank in die Rund herum nach, ein panischer Schreck schmeißt alle zu Boden – itzt nutz ich den Zeitpunkt, und risch, wie der Wind! ich war losgebunden, so nah wars dabei – da <rs ref="#meine-Begleiter">meine Begleiter</rs> versteinert wie Lots Weib zurückschaun, Reißaus! zerrissen die Haufen! davon! Sechzig Schritte weg werf ich die Kleider ab, stürze mich in den Fluß, schwimm unterm Wasser fort, bis ich glaubte, <rs ref="#meine-Begleiter">ihnen</rs> aus dem Gesichte zu sein. <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Mein Hauptmann</rs> schon parat mit Pferden und Kleidern – so bin ich entkommen. <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Moor</rs>! <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Moor</rs>! möchtest <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs> bald auch in den Pfeffer geraten, daß ich <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dir</rs> Gleiches mit Gleichem vergelten kann!</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> Ein bestialischer Wunsch, für den man <rs ref="#ROLLER">dich</rs> hängen sollte – aber es war ein Streich zum Zerplatzen.</l>
              </sp>
              <sp who="#roller">
                <rs ref="#ROLLER"><speaker>ROLLER.</speaker></rs>
                <p> Es war Hülfe in der Not, <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#SCHUFTERLE"><rs ref="#GRIMM"><rs ref="#SCHWEIZER"><rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#SPIEGELBERG">ihr</rs></rs></rs></rs></rs></rs> könnts nicht schätzen. <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#GRIMM"><rs ref="#SPIEGELBERG"><rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#SCHUFTERLE"><rs ref="#SCHWEIZER">Ihr</rs></rs></rs></rs></rs></rs> hättet sollen – den Strick um den Hals – mit lebendigem Leib zu Grabe marschieren wie ich, und die sackermentalischen Anstalten und Schinderszeremonien, und mit jedem Schritt, den der scheue Fuß vorwärts wankte, näher und fürchterlich näher die verfluchte Maschine, wo ich einlogiert werden sollte, im Glanz der schröcklichen Morgensonne steigend, und die laurenden Schindersknechte und <rs ref="#die-gräßliche-Musik">die gräßliche Musik</rs> – noch raunt <rs ref="#die-gräßliche-Musik">sie</rs> in meinen Ohren – und das Gekrächz hungriger Raben, die an meinem halbfaulen Antezessor zu dreißigen hingen, und das alles, alles – und obendrein noch der Vorschmack der Seligkeit, die mir blühete! – <rs ref="#RAZMANN">Bruder</rs>, <rs ref="#RAZMANN">Bruder</rs>! und auf einmal die Losung zur Freiheit – Es war ein Knall, als ob dem Himmelfaß ein Reif gesprungen wäre – hört, <rs ref="#SPIEGELBERG"><rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#GRIMM"><rs ref="#SCHUFTERLE"><rs ref="#SCHWEIZER">Kanaillen</rs></rs></rs></rs></rs></rs>! ich sag <rs ref="#GRIMM"><rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#SPIEGELBERG"><rs ref="#SCHUFTERLE"><rs ref="#SCHWEIZER">euch</rs></rs></rs></rs></rs></rs>, wenn <rs ref="#man2">man</rs> aus dem glühenden Ofen ins Eiswasser <pb n="545"/> springt, kann <rs ref="#man2">man</rs> den Abfall nicht so stark fühlen als ich, da ich am andern Ufer war.</p>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>lacht.</hi>
                </stage>
                <l> <rs ref="#ROLLER">Armer Schlucker</rs>! Nun ists ja verschwitzt. <hi>Trinkt <rs ref="#ROLLER">ihm</rs> zu.</hi> Zur glücklichen Wiedergeburt!</l>
              </sp>
              <sp who="#roller">
                <rs ref="#ROLLER"><speaker>ROLLER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>wirft <rs ref="#ROLLER">sein</rs> Glas weg.</hi>
                </stage>
                <p> Nein, bei allen Schätzen des Mammons! ich möchte das nicht zum zweiten Mal erleben. Sterben ist etwas mehr als Harlekinssprung, und Todesangst ist ärger als Sterben.</p>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <p> Und <rs ref="#des-Pulverturms">der hüpfende Pulverturn</rs> – merkst <rs ref="#RAZMANN">du</rs>s itzt, <rs ref="#RAZMANN">Razmann</rs>? – drum stank auch die Luft so nach Schwefel, stundenweit, als würde die ganze Garderobe des Molochs unter dem Firmament ausgelüftet – es war ein Meisterstreich, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Hauptmann</rs>! ich beneide <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dich</rs> drum.</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> Macht sich <rs ref="#die-Stadt">die Stadt</rs> eine Freude daraus, <rs ref="#ROLLER">meinen Kameraden</rs> wie ein verhetztes Schwein abtun zu sehen, was, zum Henker! sollen wir <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> ein Gewissen daraus machen, <rs ref="#ROLLER"><rs ref="#DIE-RÄUBER">unserem</rs> Kameraden</rs> zulieb <rs ref="#die-Stadt">die Stadt</rs> draufgehen zu lassen? Und nebenher hatten <rs ref="#DIE-RÄUBER">unsere Kerls</rs> noch das gefundene Fressen, über den alten Kaiser zu plündern. – Sagt einmal! was habt <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> weggekapert?</p>
              </sp>
              <sp who="#einer_von_der_bande">
                <rs ref="#EINER-VON-DER-BANDE"><speaker>EINER VON DER BANDE.</speaker></rs>
                <p> Ich hab mich während des Durcheinanders in die Stephanskirche geschlichen und die Borten vom Altartuch abgetrennt, <rs ref="#Gott">der liebe Gott</rs> da, sagt ich, ist ein reicher Mann und kann ja Goldfäden aus einem Batzenstrick machen.</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#EINER-VON-DER-BANDE">Du</rs> hast wohlgetan – was soll auch der Plunder in einer Kirche? Sie tragens <rs ref="#Gott">dem Schöpfer</rs> zu, <rs ref="#Gott">der</rs> über den Trödelkram lachet, und <rs ref="#Gott">seine</rs> Geschöpfe dörfen verhungern. – Und <rs ref="#EIN-ZWEITER"><rs ref="#Spangeler">du</rs></rs>, <rs ref="#EIN-ZWEITER"><rs ref="#Spangeler">Spangeler</rs></rs> – wo hast <rs ref="#EIN-ZWEITER"><rs ref="#Spangeler">du</rs></rs> <rs ref="#EIN-ZWEITER"><rs ref="#Spangeler">dein</rs></rs> Netz ausgeworfen?</p>
              </sp>
              <sp who="#ein_zweiter">
                <rs ref="#EIN-ZWEITER"><speaker>EIN ZWEITER.</speaker></rs>
                <l> Ich und <rs ref="#EIN-DRITTER">Bügel</rs> haben einen Kaufladen geplündert und bringen Zeug für <rs ref="#DIE-RÄUBER">unser</rs> funfzig mit.</l>
              </sp>
              <sp who="#ein_dritter">
                <rs ref="#EIN-DRITTER"><speaker>EIN DRITTER.</speaker></rs>
                <l> Zwei goldne Sackuhren hab ich weggebixt, und ein Dutzend silberne Löffel darzu.</l>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> Gut, gut. Und wir haben <rs ref="#Stadtbewohner">ihnen</rs> eins angerichtet, dran <rs ref="#Stadtbewohner">sie</rs> vierzehn Tage werden zu löschen haben. Wenn <rs ref="#Stadtbewohner">sie</rs> dem Feuer wehren wollen, so müssen <rs ref="#Stadtbewohner">sie</rs> <rs ref="#die-Stadt">die Stadt</rs> durch Wasser ruinieren – Weißt <rs ref="#SCHUFTERLE">du</rs> nicht, <rs ref="#SCHUFTERLE">Schufterle</rs>, wieviel es <rs ref="#Tote">Tote</rs> gesetzt hat?</p>
              </sp>
              <sp who="#schufterle">
                <rs ref="#SCHUFTERLE"><speaker>SCHUFTERLE.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Tote">Dreiundachtzig</rs> sagt man. <rs ref="#des-Pulverturms">Der Turm</rs> allein hat <rs ref="#Stadtbewohner">ihrer</rs> sechzig zu Staub zerschmettert.</l>
                <pb n="546"/>
              </sp>
              <sp who="#räuber_moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>RÄUBER MOOR</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>sehr ernst.</hi>
                </stage>
                <l> <rs ref="#ROLLER">Roller</rs>, <rs ref="#ROLLER">du</rs> bist teuer bezahlt.</l>
              </sp>
              <sp who="#schufterle">
                <rs ref="#SCHUFTERLE"><speaker>SCHUFTERLE.</speaker></rs>
                <p> Pah, pah! was heißt aber das? – ja, wenns Männer gewesen wären – aber da warens <rs ref="#Wickelkinder,-die-ihre-Laken-vergolden">Wickelkinder, die ihre Laken vergolden</rs>, eingeschnurrte Mütterchen, die <rs ref="#Wickelkinder,-die-ihre-Laken-vergolden">ihnen</rs> die Mücken wehrten, ausgedörrte Ofenhocker, die keine Türe mehr finden konnten – Patienten, die nach <rs ref="#Dokter">dem Dokter</rs> winselten, <rs ref="#Dokter">der</rs> in <rs ref="#Dokter">seinem</rs> gravitätischen Trab der Hatz nachgezogen war – Was leichte Beine hatte, war ausgeflogen der Komödie nach, und nur der Bodensatz <rs ref="#die-Stadt">der Stadt</rs> blieb zurück, die Häuser zu hüten.</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> O der armen Gewürme! Kranke, sagst du, Greise und Kinder? –</l>
              </sp>
              <sp who="#schufterle">
                <rs ref="#SCHUFTERLE"><speaker>SCHUFTERLE.</speaker></rs>
                <p> Ja zum Teufel! und Kindbetterinnen darzu, und hochschwangere Weiber, die befürchteten, unterm lichten Galgen zu abortieren, junge Frauen, die besorgten, sich an den Schindersstückchen zu versehen und ihrem Kind in Mutterleib den Galgen auf den Buckel zu brennen – <rs ref="#Arme-Poeten,-die-keinen-Schuh-anzuziehen-hatten">Arme Poeten, die keinen Schuh anzuziehen hatten</rs>, weil <rs ref="#Arme-Poeten,-die-keinen-Schuh-anzuziehen-hatten">sie</rs> <rs ref="#Arme-Poeten,-die-keinen-Schuh-anzuziehen-hatten">ihr</rs> einziges Paar in die Mache gegeben, und was das Hundsgesindel mehr ist, es lohnt sich der Mühe nicht, daß man davon redt. Wie ich von ungefähr so an einer Baracke vorbeigehe, hör ich drinnen ein Gezeter, ich guck hinein, und wie ich<rs ref="#Ein-Kind">s</rs> beim Licht besehe, was war<rs ref="#Ein-Kind">s</rs>? <rs ref="#Ein-Kind">Ein Kind</rs> war<rs ref="#Ein-Kind">s</rs>, noch frisch und gesund, <rs ref="#Ein-Kind">das</rs> lag auf dem Boden <rs ref="#Tisch">unterm Tisch</rs>, und <rs ref="#Tisch">der Tisch</rs> wollte eben angehen, – <rs ref="#Ein-Kind">Armes Tierchen</rs>, sagt ich, <rs ref="#Ein-Kind">du</rs> verfrierst ja hier, und warf<rs ref="#Ein-Kind">s</rs> in <rs ref="#die-Flamme">die Flamme</rs> –</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Wirklich, <rs ref="#SCHUFTERLE">Schufterle</rs>? – Und <rs ref="#die-Flamme">diese Flamme</rs> brenne in <rs ref="#SCHUFTERLE">deinem</rs> Busen, bis die Ewigkeit grau wird! – Fort <rs ref="#SCHUFTERLE">Ungeheuer</rs>! Laß <rs ref="#SCHUFTERLE">dich</rs> nimmer unter <rs ref="#DIE-RÄUBER">meiner Bande</rs> sehen! Murrt <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs>! – Überlegt <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs>? – Wer überlegt, wann <hi>ich</hi> befehle? – Fort mit <rs ref="#SCHUFTERLE">ihm</rs>, sag ich, – es sind noch mehr unter <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs>, die meinem Grimm reif sind. Ich kenne <rs ref="#SPIEGELBERG">dich</rs>, <rs ref="#SPIEGELBERG">Spiegelberg</rs>. Aber ich will nächstens unter <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs> treten, und fürchterlich Musterung halten. <hi><rs ref="#DIE-RÄUBER">Sie</rs> gehn zitternd ab.</hi> </p>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Moor</rs> allein, heftig auf und ab gehend.</hi>
                </stage>
                <p>Höre <rs ref="#DIE-RÄUBER">sie</rs> nicht, <rs ref="#Gott">Rächer im Himmel</rs>! – Was kann ich dafür? Was kannst <rs ref="#Gott">du</rs> dafür, wenn <rs ref="#Gott">deine</rs> Pestilenz, <rs ref="#Gott">deine</rs> Teurung, <rs ref="#Gott">deine</rs> Wasserfluten, den Gerechten mit dem Bösewicht auffressen? Wer kann <rs ref="#der-Flamme">der Flamme</rs> befehlen, daß <rs ref="#der-Flamme">sie</rs> nicht auch durch die gesegneten <pb n="547"/> Saaten wüte, wenn <rs ref="#der-Flamme">sie</rs> das Genist der Hornissel zerstören soll? – O pfui über den Kindermord! den Weibermord! – den Krankenmord! Wie beugt mich <rs ref="#diese-Tat">diese Tat</rs>! <rs ref="#diese-Tat">Sie</rs> hat meine schönsten Werke vergiftet – da steht <rs ref="#der-Knabe">der Knabe</rs>, schamrot und ausgehöhnt vor dem Auge <rs ref="#Himmel">des Himmels</rs>, <rs ref="#der-Knabe">der</rs> sich anmaßte, mit Jupiters Keile zu spielen, und Pygmäen niederwarf, da <rs ref="#der-Knabe">er</rs> Titanen zerschmettern sollte – geh, geh! <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs> bist der Mann nicht, das Rachschwert der obern Tribunale zu regieren, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs> erlagst bei dem ersten Griff – hier entsag ich dem frechen Plan, gehe, mich in irgendeine Kluft <rs ref="#Erde">der Erde</rs> zu verkriechen, wo der Tag vor meiner Schande zurücktritt.<hi> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> will fliehen.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#räuber">
                <rs ref="#DIE-RÄUBER"><speaker>RÄUBER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>eilig.</hi>
                </stage>
                <p> Sieh dich vor, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Hauptmann</rs>! Es spukt! <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">Ganze Haufen böhmischer Reuter</rs> schwadronieren im Holz herum – der höllische Blaustrumpf muß <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">ihnen</rs> verträtscht haben –</p>
              </sp>
              <sp who="#neue_räuber">
                <rs ref="#DIE-RÄUBER"><speaker>NEUE RÄUBER.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Hauptmann</rs>! <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Hauptmann</rs>! <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">Sie</rs> haben <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> die Spur abgelauert – rings ziehen <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">ihrer</rs> etliche tausend einen Kordon um den mittlern Wald.</p>
              </sp>
              <sp who="#neue_räuber">
                <rs ref="#DIE-RÄUBER"><speaker>NEUE RÄUBER.</speaker></rs>
                <p> Weh, weh, weh! <rs ref="#DIE-RÄUBER">Wir</rs> sind gefangen, gerädert, <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> sind gevierteilt! Viele tausend Husaren, Dragoner und Jäger sprengen um die Anhöhe, und halten die Luftlöcher besetzt. <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Moor</rs> geht ab.</hi> </p>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#SCHWEIZER">Schweizer</rs>. <rs ref="#GRIMM">Grimm</rs>. <rs ref="#ROLLER">Roller</rs>. <rs ref="#SCHWARZ">Schwarz</rs>. <rs ref="#SCHUFTERLE">Schufterle</rs>. <rs ref="#SPIEGELBERG">Spiegelberg</rs>. <rs ref="#RAZMANN">Razmann</rs>. <rs ref="#DIE-RÄUBER">Räubertrupp</rs>.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> Haben wir sie aus den Federn geschüttelt? Freu <rs ref="#ROLLER">dich</rs> doch, <rs ref="#ROLLER">Roller</rs>! Das hab ich mir lange gewünscht, mich mit so Kommißbrotrittern herumzuhauen – wo ist <rs ref="#KARL-VON-MOOR">der Hauptmann</rs>? Ist <rs ref="#DIE-RÄUBER">die ganze Bande</rs> beisammen? <rs ref="#DIE-RÄUBER">Wir</rs> haben doch <rs ref="#Pulver2">Pulver</rs> genug?</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#Pulver2">Pulver</rs> die schwere Meng. Aber <rs ref="#DIE-RÄUBER">unser</rs> sind achtzig in allem, und so immer kaum einer gegen <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">ihrer</rs> zwanzig.</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> Desto besser! und laß es fünfzig gegen meinen großen Nagel sein – Haben <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">sie</rs> so lang gewartet, bis <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">ihnen</rs> die Streu unterm Arsch angezündt haben – <rs ref="#DIE-RÄUBER">Brüder</rs>, <rs ref="#DIE-RÄUBER">Brüder</rs>! so hats keine Not. <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">Sie</rs> setzen <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">ihr</rs> Leben an zehen Kreuzer, fechten <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> nicht für Hals und Freiheit? – <rs ref="#DIE-RÄUBER">Wir</rs> wollen über <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">sie</rs> her wie die Sündflut und auf <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">ihre</rs> Köpfe herabfeuren wie Wetterleuchten – Wo zum <rs ref="#Der-Teufel">Teufel</rs>! ist dann <rs ref="#KARL-VON-MOOR">der Hauptmann</rs>?</p>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> verläßt <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> in dieser Not. Können <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> denn nicht mehr entwischen?</l>
                <pb n="548"/>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <l> Entwischen?</l>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <l> Oh! warum bin ich nicht geblieben in Jerusalem.</l>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> So wollt ich doch, daß <rs ref="#SPIEGELBERG">du</rs> im Kloak ersticktest, <rs ref="#SPIEGELBERG">Dreckseele</rs> <rs ref="#SPIEGELBERG">du</rs>! Bei <rs ref="#Nonnen">nackten Nonnen</rs> hast <rs ref="#SPIEGELBERG">du</rs> ein großes Maul, aber wenn <rs ref="#SPIEGELBERG">du</rs> zwei Fäuste siehst, – <rs ref="#SPIEGELBERG">Memme</rs>, zeige <rs ref="#SPIEGELBERG">dich</rs> itzt, oder <rs ref="#man2">man</rs> soll <rs ref="#SPIEGELBERG">dich</rs> in eine Sauhaut nähen, und durch Hunde verhetzen lassen.</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Der Hauptmann</rs>, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">der Hauptmann</rs>!</l>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Moor</rs>, langsam, vor <rs ref="#KARL-VON-MOOR">sich</rs>.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Ich habe <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">sie</rs> vollends ganz einschließen lassen, itzt müssen <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">sie</rs> fechten wie Verzweifelte. <hi>Laut.</hi> <rs ref="#DIE-RÄUBER">Kinder</rs>! nun gilts! <rs ref="#DIE-RÄUBER">Wir</rs> sind verloren, oder <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> müssen fechten wie angeschossene Eber.</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> Ha! ich will <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">ihnen</rs> mit meinen Fangern den Bauch schlitzen, daß <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">ihne</rs>n die Kutteln schuhlang herausplatzen! – Führ <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> an, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Hauptmann</rs>! <rs ref="#DIE-RÄUBER">Wir</rs> folgen <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dir</rs> in den Rachen <rs ref="#Tod">des Todes</rs>.</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Ladet alle Gewehre! Es fehlt doch an <rs ref="#Pulver2">Pulver</rs> nicht?</l>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>springt auf.</hi>
                </stage>
                <l> <rs ref="#Pulver2">Pulver</rs> genug, <rs ref="#Erde">die Erde</rs> gegen den Mond zu sprengen!</l>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Jeder-Räuber">Jeder</rs> hat fünf Paar Pistolen geladen, <rs ref="#Jeder-Räuber">jeder</rs> noch drei Kugelbüchsen darzu.</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Gut, gut! Und nun muß <rs ref="#ein-Teil">ein Teil</rs> auf die Bäume klettern, oder <rs ref="#ein-Teil">sich</rs> ins Dickicht verstecken, und Feuer auf <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">sie</rs> geben im Hinterhalt –</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <l> Da gehörst <rs ref="#SPIEGELBERG">du</rs> hin, <rs ref="#SPIEGELBERG">Spiegelberg</rs>!</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Wir andern, wie Furien, fallen <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">ihnen</rs> in die Flanken!</l>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <l> Darunter bin ich, ich!</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Zugleich muß <rs ref="#Jeder-Räuber">jeder</rs> <rs ref="#Jeder-Räuber">sein</rs> Pfeifchen hören lassen, im Wald herumjagen, daß <rs ref="#DIE-RÄUBER">unsere</rs> Anzahl schröcklicher werde: auch müssen <rs ref="#alle-Hunde">alle Hunde</rs> los, und in <rs ref="#alle-Hunde">ihre</rs> Glieder gehetzt werden, daß <rs ref="#alle-Hunde">sie</rs> <rs ref="#alle-Hunde">sich</rs> trennen, zerstreuen und <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs> in den Schuß rennen. <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#SCHWEIZER"><rs ref="#ROLLER">Wir drei</rs></rs></rs>, <rs ref="#ROLLER">Roller</rs>, <rs ref="#SCHWEIZER">Schweizer</rs> und ich, fechten im Gedränge.</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> Meisterlich, vortrefflich! – <rs ref="#DIE-RÄUBER">Wir</rs> wollen <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">sie</rs> zusammenwettern, daß <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">sie</rs> nicht wissen, wo <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">sie</rs> die Ohrfeigen herkriegen. Ich habe wohl ehe eine Kirsche vom Maul weggeschossen, laß <rs ref="#Ganze-Haufen-böhmischer-Reuter">sie</rs> nur anlaufen. <hi><rs ref="#SCHUFTERLE">Schufterle</rs> zupft <rs ref="#SCHWEIZER">Schweizern</rs>, <rs ref="#SCHWEIZER">dieser</rs> nimmt <rs ref="#KARL-VON-MOOR">den Hauptmann</rs> beiseit und spricht leise mit <rs ref="#KARL-VON-MOOR">ihm</rs>.</hi> </p>
                <pb n="549"/>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Schweig!</l>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <l> Ich bitte <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dich</rs> –</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Weg! <rs ref="#SCHUFTERLE">Er</rs> dank es <rs ref="#Schufterles-Schande"><rs ref="#SCHUFTERLE">seiner</rs> Schande</rs>, <rs ref="#Schufterles-Schande">sie</rs> hat <rs ref="#SCHUFTERLE">ihn</rs> gerettet. <rs ref="#SCHUFTERLE">Er</rs> soll nicht sterben, wenn ich und <rs ref="#SCHWEIZER">mein Schweizer</rs> sterben, und <rs ref="#ROLLER">mein Roller</rs>. Laß <rs ref="#SCHUFTERLE">ihn</rs> die Kleider ausziehen, so will ich sagen, <rs ref="#SCHUFTERLE">er</rs> sei ein Reisender, und ich hab <rs ref="#SCHUFTERLE">ihn</rs> bestohlen – Sei ruhig, <rs ref="#SCHWEIZER">Schweizer</rs>, ich schwöre darauf, <rs ref="#SCHUFTERLE">er</rs> wird doch noch gehangen werden.</p>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#PATER">Pater</rs> tritt auf.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#pater">
                <rs ref="#PATER"><speaker>PATER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>vor <rs ref="#PATER">sich</rs>, stutzt.</hi>
                </stage>
                <p> Ist das das Drachennest? – Mit eurer Erlaubnis, <rs ref="#DIE-RÄUBER">meine Herren</rs>! Ich bin ein Diener der Kirche, und draußen stehen <rs ref="#unsern-Reutern">siebenzehnhundert, die jedes Haar auf meinen Schläfen bewachen</rs>.</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <l> Bravo! bravo! Das war wohl gesprochen, sich den Magen warm zu halten.</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Schweig, <rs ref="#SCHWEIZER">Kamerad</rs>! – Sagen <rs ref="#PATER">Sie</rs> kurz, <rs ref="#PATER">Herr Pater</rs>! Was haben <rs ref="#PATER">Sie</rs> hier zu tun?</l>
              </sp>
              <sp who="#pater">
                <rs ref="#PATER"><speaker>PATER.</speaker></rs>
                <p> Mich sendet <rs ref="#der-hochlöbliche-Magistrat">die hohe Obrigkeit, die über Leben und Tod spricht</rs> – <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr Diebe</rs> – <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr Mordbrenner</rs> – <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr Schelmen</rs> – <rs ref="#DIE-RÄUBER">giftige Otterbrut, die im Finstern schleicht, und im Verborgenen sticht</rs> – <rs ref="#DIE-RÄUBER">Aussatz der Menschheit</rs> – <rs ref="#DIE-RÄUBER">Höllenbrut</rs> – <rs ref="#DIE-RÄUBER">köstliches Mahl für Raben und Ungeziefer</rs> – <rs ref="#DIE-RÄUBER">Kolonie für Galgen und Rad</rs> –</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#PATER">Hund</rs>! hör auf zu schimpfen, oder –<hi> <rs ref="#SCHWEIZER">Er</rs> drückt <rs ref="#PATER">ihm</rs> den Kolben vors Gesicht.</hi> </l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Pfui doch, <rs ref="#SCHWEIZER">Schweizer</rs>! <rs ref="#SCHWEIZER">du</rs> verdirbst <rs ref="#PATER">ihm</rs> ja das Konzept – <rs ref="#PATER">er</rs> hat <rs ref="#PATER">seine</rs> Predigt so brav auswendig gelernt – nur weiter, <rs ref="#PATER">mein Herr</rs>! – »für Galgen und Rad?«</p>
              </sp>
              <sp who="#pater">
                <rs ref="#PATER"><speaker>PATER.</speaker></rs>
                <p> Und <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs>, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">feiner Hauptmann</rs>! <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Herzog der Beutelschneider</rs>! <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Gaunerkönig</rs>! <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Großmogol aller Schelmen unter der Sonne</rs>! – Ganz ähnlich jenem ersten abscheulichen Rädelsführer, der tausend Legionen schuldloser Engel in rebellisches Feuer fachte, und mit sich hinab in den tiefen Pfuhl der Verdammnis zog – das Zetergeschrei verlassener Mütter heult <rs ref="#KARL-VON-MOOR">deinen</rs> Fersen nach, Blut saufst <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs> wie Wasser, Menschen wägen auf <rs ref="#KARL-VON-MOOR">deinem</rs> mörderischen Dolch keine Luftblase auf. –</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Sehr wahr, sehr wahr! Nur weiter!</l>
              </sp>
              <sp who="#pater">
                <rs ref="#PATER"><speaker>PATER.</speaker></rs>
                <l> Was? Sehr wahr, sehr wahr? ist das auch eine Antwort?</l>
                <pb n="550"/>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Wie, <rs ref="#PATER">mein Herr</rs>? darauf haben <rs ref="#PATER">Sie</rs> <rs ref="#PATER">sich</rs> wohl nicht gefaßt gemacht? Weiter, nur weiter! Was wollten <rs ref="#PATER">Sie</rs> weiter sagen?</p>
              </sp>
              <sp who="#pater">
                <rs ref="#PATER"><speaker>PATER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>im Eifer.</hi>
                </stage>
                <p> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Entsetzlicher Mensch</rs>! hebe <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dich</rs> weg von mir! Picht nicht das Blut <rs ref="#ein-reicher-Graf-von-Regensburg">des ermordeten Reichsgrafen</rs> an <rs ref="#KARL-VON-MOOR">deinen</rs> verfluchten Fingern? Hast <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs> nicht das Heiligtum <rs ref="#ein-reicher-Graf-von-Regensburg">des Herrn</rs> mit diebischen Händen durchbrochen, und mit einem Schelmengriff die geweihten Gefäße des Nachtmahls entwandt? Wie? hast <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs> nicht Feuerbrände in <rs ref="#die-Stadt"><rs ref="#Stadtbewohner">unsere</rs> gottesfürchtige Stadt</rs> geworfen? und <rs ref="#des-Pulverturms">den Pulverturm</rs> über die Häupter guter Christen herabgestürzt? <hi>Mit zusammengeschlagenen Händen.</hi> Greuliche, greuliche Frevel, die bis zum <rs ref="#Himmel">Himmel</rs> hinaufstinken, <rs ref="#das-Jüngste-Gericht">das Jüngste Gereicht</rs> waffnen, daß <rs ref="#das-Jüngste-Gericht">es</rs> reißend daherbricht! Reif zur Vergeltung, zeitig zur letzten Posaune!</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Meisterlich geraten bis hieher! aber zur Sache! Was läßt mir <rs ref="#der-hochlöbliche-Magistrat">der hochlöbliche Magistrat</rs> durch <rs ref="#PATER">Sie</rs> kundmachen?</p>
              </sp>
              <sp who="#pater">
                <rs ref="#PATER"><speaker>PATER.</speaker></rs>
                <p> Was <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs> nie wert bist zu empfangen – Schau um <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dich</rs>, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Mordbrenner</rs>! Was nur <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dein</rs> Auge absehen kann, bist <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs> eingeschlossen von <rs ref="#unsern-Reutern"><rs ref="#Stadtbewohner">unsern</rs> Reutern</rs> – hier ist kein Raum zum Entrinnen mehr – so gewiß Kirschen auf <rs ref="#diesen-Eichen">diesen Eichen</rs> wachsen, und <rs ref="#diese-Tannen">diese Tannen</rs> Pfirsiche tragen, so gewiß werdet <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> unversehrt <rs ref="#diesen-Eichen">diesen Eichen</rs> und <rs ref="#diese-Tannen">diesen Tannen</rs> den Rücken kehren.</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Hörst <rs ref="#SCHWEIZER">du</rs>s wohl, <rs ref="#SCHWEIZER">Schweizer</rs>? – Aber nur weiter!</l>
              </sp>
              <sp who="#pater">
                <rs ref="#PATER"><speaker>PATER.</speaker></rs>
                <p> Höre dann, wie gütig, wie langmütig das Gericht mit <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dir</rs> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Böswicht</rs> verfährt. Wirst <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs> itzt gleich zum Kreuz kriechen, und um Gnade und Schonung flehen, siehe, so wird <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dir</rs> die Strenge selbst Erbarmen, <rs ref="#die-Gerechtigkeit">die Gerechtigkeit</rs> eine liebende Mutter sein – <rs ref="#die-Gerechtigkeit">sie</rs> drückt das Auge bei der Hälfte <rs ref="#KARL-VON-MOOR">deiner</rs> Verbrechen zu, und läßt es – denk doch! – und läßt es <hi>bei dem Rade bewenden.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> Hast <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs>s gehört, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Hauptmann</rs>? Soll ich hingehn, und <rs ref="#PATER">diesem abgerichteten Schäferhund</rs> die Gurgel zusammenschnüren, daß <rs ref="#PATER">ihm</rs> der rote Saft aus allen Schweißlöchern sprudelt? –</p>
              </sp>
              <sp who="#roller">
                <rs ref="#ROLLER"><speaker>ROLLER.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Hauptmann</rs>! – Sturm, Wetter und Hölle! – <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Hauptmann</rs>! – wie <rs ref="#PATER">er</rs> die Unterlippe zwischen die Zähne klemmt! – soll ich <rs ref="#PATER">diesen Kerl</rs> das Oberst zu unterst unters Firmament wie einen Kegel aufsetzen?</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> Mir, mir! Laß mich kniend vor <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dir</rs> niederfallen! Mir laß die Wollust, <rs ref="#PATER">ihn</rs> zu Brei zusammenzureiben! <hi><rs ref="#PATER">Pater</rs> schreit.</hi> </p>
                <pb n="551"/>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Weg von <rs ref="#PATER">ihm</rs>! Wag es keiner, <rs ref="#PATER">ihn</rs> anzurühren! – <hi>Zum <rs ref="#PATER">Pater</rs>, indem <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">seinen</rs> Degen zieht.</hi> Sehen <rs ref="#PATER">Sie</rs>, <rs ref="#PATER">Herr Pater</rs>! hier stehn <rs ref="#DIE-RÄUBER">neunundsiebenzig</rs>, <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#DIE-RÄUBER">deren</rs> Hauptmann</rs> ich bin, und weiß keiner, auf Wink und Kommando zu fliegen oder nach Kanonenmusik zu tanzen, und draußen stehn <rs ref="#unsern-Reutern">siebenzehnhundert</rs>, unter Musketen ergraut – aber hören <rs ref="#PATER">Sie</rs> nun! so redet <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Moor</rs>, <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#DIE-RÄUBER">der Mordbrenner</rs> Hauptmann</rs>: Wahr ists, ich habe <rs ref="#ein-reicher-Graf-von-Regensburg">den Reichsgrafen</rs> erschlagen, die Dominikuskirche angezündet und geplündert, hab Feuerbrände in <rs ref="#die-Stadt"><rs ref="#Stadtbewohner">eure</rs> bigotte Stadt</rs> geworfen, und <rs ref="#des-Pulverturms">den Pulverturm</rs> über die Häupter guter Christen herabgestürzt – aber das ist noch nicht alles. Ich habe noch mehr getan. <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> streckt <rs ref="#KARL-VON-MOOR">seine</rs> rechte Hand aus.</hi> Bemerken <rs ref="#PATER">Sie</rs> die vier kostbare Ringe, die ich an jedem Finger trage – gehen <rs ref="#PATER">Sie</rs> hin, und richten <rs ref="#PATER">Sie</rs> Punkt für Punkt <rs ref="#den-Herren-des-Gerichts-über-Leben-und-Tod">den Herren <rs ref="#des-Gerichts-über-Leben-und-Tod">des Gerichts über Leben und Tod</rs></rs> aus, was <rs ref="#PATER">Sie</rs> sehen und hören werden – diesen Rubin zog ich <rs ref="#einem-Minister">einem Minister</rs> vom Finger, <rs ref="#einem-Minister">den</rs> ich auf der Jagd zu den Füßen <rs ref="#seines-Fürsten"><rs ref="#einem-Minister">seines</rs> Fürsten</rs> niederwarf. <rs ref="#einem-Minister">Er</rs> hatte <rs ref="#einem-Minister">sich</rs> aus dem Pöbelstaub zu <rs ref="#einem-Minister"><rs ref="#seines-Fürsten">seinem</rs> ersten Günstling</rs> emporgeschmeichelt, der Fall <rs ref="#einem-Minister">seines</rs> Nachbars war <rs ref="#einem-Minister">seiner</rs> Hoheit Schemel – Tränen der Waisen huben ihn auf. Diesen Demant zog ich <rs ref="#einem-Finanzrat">einem Finanzrat</rs> ab, <rs ref="#einem-Finanzrat">der</rs> Ehrenstellen und Ämter an die Meistbietenden verkaufte und den traurenden Patrioten von <rs ref="#einem-Finanzrat">seiner</rs> Türe stieß. – Diesen Achat trag ich <rs ref="#einem-Pfaffen-Ihres-Gelichters">einem Pfaffen Ihres Gelichters</rs> zur Ehre, <rs ref="#einem-Pfaffen-Ihres-Gelichters">den</rs> ich mit eigener Hand erwürgte, als <rs ref="#einem-Pfaffen-Ihres-Gelichters">er</rs> auf offener Kanzel geweint hatte, daß die Inquisition so in Zerfall käme – ich könnte <rs ref="#PATER">Ihnen</rs> noch mehr Geschichten von meinen Ringen erzählen, wenn mich nicht schon <rs ref="#die-paar-Worte">die paar Worte</rs> gereuten, <rs ref="#die-paar-Worte">die</rs> ich mit <rs ref="#PATER">Ihnen</rs> verschwendet habe –</p>
              </sp>
              <sp who="#pater">
                <rs ref="#PATER"><speaker>PATER.</speaker></rs>
                <l> O Pharao! Pharao!</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Hört <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs>s wohl? Habt <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> den Seufzer bemerkt? Steht <rs ref="#PATER">er</rs> nicht da, als wollte <rs ref="#PATER">er</rs> Feuer vom <rs ref="#Himmel">Himmel</rs> auf die Rotte Korah herunterbeten, richtet mit einem Achselzucken, verdammt mit einem christlichen <hi>Ach!</hi> – Kann <rs ref="#der-Mensch">der Mensch</rs> denn so blind sein? <rs ref="#der-Mensch">Er, der die hundert Augen des Argus hat, Flecken an seinem Bruder zu spähen</rs>, kann <rs ref="#der-Mensch">er</rs> so gar blind gegen <rs ref="#der-Mensch">sich</rs> selbst sein? – Da donnern <rs ref="#Menschen-Kirche">sie</rs> Sanftmut und Duldung aus <rs ref="#Menschen-Kirche">ihren</rs> Wolken, und bringen <rs ref="#Gott">dem Gott der Liebe</rs> Menschenopfer wie einem feuerarmigen Moloch – predigen Liebe des Nächsten, und fluchen den achtzigjährigen Blinden von <pb n="552"/> <rs ref="#Menschen-Kirche">ihren</rs> Türen hinweg; – stürmen wider den Geiz und haben Peru um goldner Spangen willen entvölkert und die Heiden wie Zugvieh vor <rs ref="#Menschen-Kirche">ihre</rs> Wagen gespannt – <rs ref="#Menschen-Kirche">Sie</rs> zerbrechen <rs ref="#Menschen-Kirche">sich</rs> die Köpfe, wie es doch möglich gewesen wäre, daß <rs ref="#die-Natur">die Natur</rs> hätte können einen Ischariot schaffen, und nicht der Schlimmste unter <rs ref="#Menschen-Kirche">ihnen</rs> würde den dreieinigen Gott um zehen Silberlinge verraten. – O über <rs ref="#Menschen-Kirche">euch Pharisäer</rs>, <rs ref="#Menschen-Kirche">euch Falschmünzer der Wahrheit</rs>, <rs ref="#Menschen-Kirche">euch Affen der Gottheit</rs>! <rs ref="#Menschen-Kirche">Ihr</rs> scheut <rs ref="#Menschen-Kirche">euch</rs> nicht, vor Kreuz und Altären zu knien, zerfleischt <rs ref="#Menschen-Kirche">eure</rs> Rücken mit Riemen, und foltert <rs ref="#Menschen-Kirche">euer</rs> Fleisch mit Fasten; <rs ref="#Menschen-Kirche">ihr</rs> wähnt, mit diesen erbärmlichen Gaukeleien <rs ref="#Gott">demjenigen</rs> einen blauen Dunst vorzumachen, <rs ref="#Gott">den</rs> <rs ref="#Menschen-Kirche">ihr</rs> Toren doch <rs ref="#Gott">den Allwissenden</rs> nennt, nicht anders, als wie <rs ref="#man2">man</rs> <rs ref="#der-Großen">der Großen</rs> am bittersten spottet, wenn <rs ref="#man2">man</rs> <rs ref="#der-Großen">ihnen</rs> schmeichelt, daß <rs ref="#der-Großen">sie</rs> die Schmeichler hassen; <rs ref="#Menschen-Kirche">ihr</rs> pocht auf Ehrlichkeit und exemplarischen Wandel, und <rs ref="#der-Gott,-der-euer-Herz-durchschaut">der Gott, der euer Herz durchschaut</rs>, würde wider <rs ref="#Gott">den Schöpfer</rs> ergrimmen, wenn <rs ref="#der-Gott,-der-euer-Herz-durchschaut">er</rs> nicht eben <rs ref="#Gott">der</rs> wäre, <rs ref="#Gott">der</rs> das Ungeheuer am Nilus erschaffen hat. – Schafft <rs ref="#PATER">ihn</rs> aus meinen Augen!</p>
              </sp>
              <sp who="#pater">
                <rs ref="#PATER"><speaker>PATER.</speaker></rs>
                <l> Daß ein Bösewicht noch so stolz sein kann!</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Nicht genug – itzt will ich stolz reden. Geh hin und sage <rs ref="#des-Gerichts-über-Leben-und-Tod">dem hochlöblichen Gericht, das über Leben und Tod würfelt</rs> – Ich bin kein Dieb, der sich mit Schlaf und Mitternacht verschwört, und auf der Leiter groß und herrisch tut – was ich getan habe, werd ich ohne Zweifel einmal im <rs ref="#Schuldbuch-des-Himmels">Schuldbuch <rs ref="#Himmel">des Himmels</rs></rs> lesen, aber mit <rs ref="#Schuldbuch-des-Himmels">seinen</rs> erbärmlichen Verwesern will ich kein Wort mehr verlieren. Sag <rs ref="#den-Herren-des-Gerichts-über-Leben-und-Tod">ihnen</rs>, mein Handwerk ist Wiedervergeltung – Rache ist mein Gewerbe. <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> kehrt <rs ref="#PATER">ihm</rs> den Rücken zu.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#pater">
                <rs ref="#PATER"><speaker>PATER.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Du</rs> willst also nicht Schonung und Gnade? – Gut, mit <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dir</rs> bin ich fertig. <hi>Wendet <rs ref="#PATER">sich</rs> zu <rs ref="#DIE-RÄUBER">der Bande</rs>.</hi> So höret dann <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs>, was die Gerechtigkeit <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs> durch mich zu wissen tut! – Werdet <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> itzt gleich <rs ref="#KARL-VON-MOOR">diesen verurteilten Missetäter</rs> gebunden überliefern, seht, so soll <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs> die Strafe <rs ref="#DIE-RÄUBER">eurer</rs> Greuel bis auf das letzte Andenken erlassen sein – <rs ref="#die-heilige-Kirche">die heilige Kirche</rs> wird <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch verlorne Schafe</rs> mit erneuerter Liebe in <rs ref="#die-heilige-Kirche">ihren</rs> Mutterschoß aufnehmen, und jedem unter <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs> soll der Weg zu einem Ehrenamt offenstehn. <hi>Mit triumphierendem Lächeln.</hi> Nun, nun? Wie schmeckt das, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">E. Majestät</rs>? – Frisch also! Bindet <rs ref="#KARL-VON-MOOR">ihn</rs>, und seid frei!</p>
                <pb n="553"/>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Hört <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs>s auch? Hört <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs>? Was stutzt <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs>? Was steht <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> verlegen da? <rs ref="#die-heilige-Kirche">Sie</rs> bietet <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs> Freiheit, und <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> seid wirklich schon <rs ref="#DIE-RÄUBER"><rs ref="#die-heilige-Kirche">ihre</rs> Gefangene</rs>. – <rs ref="#die-heilige-Kirche">Sie</rs> schenkt <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs> das Leben, und das ist keine Prahlerei, denn <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> seid wahrhaftig gerichtet – <rs ref="#die-heilige-Kirche">Sie</rs> verheißt <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs> Ehren und Ämter, und was kann <rs ref="#DIE-RÄUBER">euer</rs> Los anders sein, wenn <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> auch obsiegtet, als Schmach und Fluch und Verfolgung. – <rs ref="#die-heilige-Kirche">Sie</rs> kündigt <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs> Versöhnung vom <rs ref="#Himmel">Himmel</rs> an, und <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> seid wirklich verdammt. Es ist <rs ref="#kein-Haar">kein Haar</rs> an keinem unter <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs>, <rs ref="#kein-Haar">das</rs> nicht in <rs ref="#Hölle">die Hölle</rs> fährt. Überlegt <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> noch? Wankt <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> noch? Ist es so schwer, zwischen <rs ref="#Himmel">Himmel</rs> und <rs ref="#Hölle">Hölle</rs> zu wählen? Helfen <rs ref="#PATER">Sie</rs> doch, <rs ref="#PATER">Herr Pater</rs>!</p>
              </sp>
              <sp who="#pater">
                <rs ref="#PATER"><speaker>PATER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>vor <rs ref="#PATER">sich</rs>.</hi>
                </stage>
                <p> Ist <rs ref="#KARL-VON-MOOR">der Kerl</rs> unsinnig? – Sorgt <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> etwa, daß dies eine Falle sei, <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs> lebendig zu fangen? – Leset selbst, hier ist <rs ref="#der-Generalpardon">der Generalpardon</rs> unterschrieben. <hi>Er gibt <rs ref="#SCHWEIZER">Schweizern</rs> ein Papier.</hi> Könnt <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> noch zweifeln?</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Seht doch, seht doch! Was könnt <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> mehr verlangen? – Unterschrieben mit eigener Hand – es ist Gnade über alle Grenzen – oder fürchtet <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> wohl, <rs ref="#Menschen-Kirche">sie</rs> werden <rs ref="#Menschen-Kirche">ihr</rs> Wort brechen, weil <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> einmal gehört habt, daß <rs ref="#man2">man</rs> Verrätern nicht Wort hält? – O seid außer Furcht! Schon die Politik könnte <rs ref="#Menschen-Kirche">sie</rs> zwingen, Wort zu halten, wenn <rs ref="#Menschen-Kirche">sie</rs> es auch <rs ref="#Der-Teufel">dem Satan</rs> gegeben hätten. – Wer würde <rs ref="#Menschen-Kirche">ihnen</rs> in Zukunft noch Glauben beimessen? Wie würden <rs ref="#Menschen-Kirche">sie</rs> je einen zweiten Gebrauch davon machen können? – Ich wollte drauf schwören, <rs ref="#Menschen-Kirche">sie</rs> meinens aufrichtig. <rs ref="#Menschen-Kirche">Sie</rs> wissen, daß ich es bin, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">der</rs> <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs> empört und erbittert hat, <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs> halten <rs ref="#Menschen-Kirche">sie</rs> für unschuldig. <rs ref="#DIE-RÄUBER">Eure</rs> Verbrechen legen <rs ref="#Menschen-Kirche">sie</rs> für Jugendfehler, für Übereilungen aus. Mich allein wollen <rs ref="#Menschen-Kirche">sie</rs> haben, ich allein verdiene zu büßen. Ist es nicht so, <rs ref="#PATER">Herr Pater</rs>?</p>
              </sp>
              <sp who="#pater">
                <rs ref="#PATER"><speaker>PATER.</speaker></rs>
                <p> Wie heißt der Teufel, der aus ihm spricht? – Ja freilich, freilich ist es so – <rs ref="#KARL-VON-MOOR">der Kerl</rs> macht mich wirbeln.</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Wie, noch keine Antwort? denkt <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> wohl gar, mit den Waffen noch durchzureißen? Schaut doch um <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs>, schaut doch um <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs>! Das werdet <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> doch nicht denken, das wäre itzt kindische Zuversicht. – Oder schmeichelt <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs> wohl gar, als <rs ref="#Helden">Helden</rs> zu fallen, weil <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> saht, daß ich mich aufs Getümmel freute? – Oh glaubt das nicht! – <rs ref="#DIE-RÄUBER">Ihr</rs> seid nicht <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Moor</rs>!</hi> – <rs ref="#DIE-RÄUBER">Ihr</rs> seid <rs ref="#DIE-RÄUBER">heillose Diebe</rs>! Elende Werkzeuge meiner größeren Plane, wie der Strick verächtlich <pb n="554"/> in der Hand des Henkers! – <rs ref="#Diebe">Diebe</rs> können nicht fallen, wie <rs ref="#Helden">Helden</rs> fallen. Das Leben ist <rs ref="#Diebe">den Dieben</rs> Gewinn, dann kommt was Schröckliches nach – <rs ref="#Diebe">Diebe</rs> haben das Recht, vor <rs ref="#Tod">dem Tode</rs> zu zittern. – Höret, wie <rs ref="#unsern-Reutern">ihre</rs> Hörner tönen! Sehet, wie drohend <rs ref="#unsern-Reutern">ihre</rs> Säbel daherblinken! wie? noch unschlüssig? seid <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> toll? seid <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> wahnwitzig? – Es ist unverzeihlich! Ich dank <rs ref="#DIE-RÄUBER">euch</rs> mein Leben nicht, ich schäme mich <rs ref="#DIE-RÄUBER">eures</rs> Opfers!</p>
              </sp>
              <sp who="#pater">
                <rs ref="#PATER"><speaker>PATER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>äußerst erstaunt.</hi>
                </stage>
                <l> Ich werde unsinnig, ich laufe davon! Hat man je von so was gehört?</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Oder fürchtet <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> wohl, ich werde mich selbst erstechen, und durch einen Selbstmord <rs ref="#den-Vertrag">den Vertrag</rs> zernichten, <rs ref="#den-Vertrag">der</rs> nur an dem Lebendigen haftet? Nein, <rs ref="#DIE-RÄUBER">Kinder</rs>! das ist eine unnütze Furcht. Hier werf ich meinen Dolch weg, und meine Pistolen und dies Fläschchen mit Gift, das mir noch wohlkommen sollte – ich bin so elend, daß ich auch die Herrschaft über mein Leben verloren habe. – Was, noch unschlüssig? Oder glaubt <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> vielleicht, ich werde mich zur Wehr setzen, wenn <rs ref="#DIE-RÄUBER">ihr</rs> mich binden wollt? Seht! hier bind ich meine rechte Hand an diesen Eichenast, ich bin ganz wehrlos, ein Kind kann mich umwerfen – Wer ist der erste, der <rs ref="#KARL-VON-MOOR">seinen Hauptmann</rs> in der Not verläßt?</p>
              </sp>
              <sp who="#roller">
                <rs ref="#ROLLER"><speaker>ROLLER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>in wilder Bewegung.</hi>
                </stage>
                <p> Und wann <rs ref="#Hölle">die Hölle</rs> <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> neunfach umzingelte! <hi>Schwenkt <rs ref="#ROLLER">seinen</rs> Degen.</hi> Wer kein Hund ist, rette <rs ref="#KARL-VON-MOOR">den Hauptmann</rs>!</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>zerreißt <rs ref="#der-Generalpardon">den Pardon</rs> und wirft die Stücke <rs ref="#PATER">dem Pater</rs> ins Gesicht.</hi>
                </stage>
                <p> In <rs ref="#DIE-RÄUBER">unsern</rs> Kugeln Pardon! Fort, <rs ref="#PATER">Kanaille</rs>! sag <rs ref="#den-Herren-des-Gerichts-über-Leben-und-Tod">dem Senat, der dich gesandt hat</rs>, <rs ref="#PATER">du</rs> träfst unter <rs ref="#DIE-RÄUBER"><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Moors</rs> Bande</rs> keinen einzigen Verräter an. – Rettet, rettet <rs ref="#KARL-VON-MOOR">den Hauptmann</rs>!</p>
              </sp>
              <sp who="#alle">
                <rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#ROLLER"><rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>ALLE</speaker></rs></rs></rs>
                <stage>
                  <hi>lärmen.</hi>
                </stage>
                <l> Rettet, rettet, rettet <rs ref="#KARL-VON-MOOR">den Hauptmann</rs>!</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">sich</rs> losreißend, freudig.</hi>
                </stage>
                <p> Itzt sind <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> frei – <rs ref="#DIE-RÄUBER">Kameraden</rs>! Ich fühle eine Armee in meiner Faust – <rs ref="#Tod">Tod</rs> oder <rs ref="#die-Freiheit">Freiheit</rs>! Wenigstens sollen <rs ref="#den-Herren-des-Gerichts-über-Leben-und-Tod"><rs ref="#Menschen-Kirche"><rs ref="#unsern-Reutern">sie</rs></rs></rs> keinen lebendig haben!</p>
                <stage>
                  <hi>Man bläst zum Angriff. Lärm und Getümmel. <rs ref="#DIE-RÄUBER">Sie</rs> gehen ab mit gezogenem Degen.</hi>
                </stage>
                <pb n="555"/>
              </sp>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
</#root>