<?xml-stylesheet type="text/css" href="../schema/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die Räuber</title>
        <author key="pnd:118607626">Schiller, Friedrich</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <idno type="DLINA-ID">8</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:v0fv.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Friedrich Schiller: Sämtliche Werke, Auf Grund der Originaldrucke herausgegeben von Gerhard Fricke und Herbert G. Göpfert in Verbindung mit Herbert Stubenrauch, Band 1–5, 3. Auflage, München: Hanser, 1962.</title>
            <date type="print" when="1781">1781</date>
            <date type="premiere" when="1882">1782</date>
            <date type="written" when="1780">1779/80</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="franz_von_moor">
            <persName>FRANZ VON MOOR</persName>
            <persName xml:id="franz">FRANZ</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_alte_moor">
            <persName>DER ALTE MOOR</persName>
            <persName xml:id="der_alte">DER ALTE</persName>
            <persName xml:id="eine_stimme">EINE STIMME</persName>
            <persName xml:id="die_stimme">DIE STIMME</persName>
            <persName xml:id="stimme">STIMME</persName>
          </person>
          <person xml:id="karl_von_moor">
            <persName>KARL VON MOOR</persName>
            <persName xml:id="räuber_moor">RÄUBER MOOR</persName>
            <persName xml:id="moor">MOOR</persName>
          </person>
          <person xml:id="spiegelberg">
            <persName>SPIEGELBERG</persName>
          </person>
          <person xml:id="roller">
            <persName>ROLLER</persName>
          </person>
          <person xml:id="grimm">
            <persName>GRIMM</persName>
          </person>
          <person xml:id="schwarz">
            <persName>SCHWARZ</persName>
          </person>
          <person xml:id="schufterle">
            <persName>SCHUFTERLE</persName>
          </person>
          <person xml:id="razmann">
            <persName>RAZMANN</persName>
          </person>
          <person xml:id="schweizer">
            <persName>SCHWEIZER</persName>
          </person>
          <person xml:id="amalia">
            <persName>AMALIA</persName>
          </person>
          <person xml:id="hermann">
            <persName>HERMANN</persName>
          </person>
          <person xml:id="daniel">
            <persName>DANIEL</persName>
          </person>
          <person xml:id="einer_von_der_bande">
            <persName>EINER VON DER BANDE</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_zweiter">
            <persName>EIN ZWEITER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_dritter">
            <persName>EIN DRITTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="pater">
            <persName>PATER</persName>
          </person>
          <person xml:id="kosinsky">
            <persName>KOSINSKY</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_räuber">
            <persName>DIE RÄUBER</persName>
            <persName xml:id="räuber">RÄUBER</persName>
            <persName xml:id="neue_räuber">NEUE RÄUBER</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter">
            <persName>BEDIENTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="moser">
            <persName>MOSER</persName>
          </person>
          <person xml:id="volk">
            <persName>VOLK</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_räuber">
            <persName>EIN RÄUBER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_alter_räuber">
            <persName>EIN ALTER RÄUBER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_dritter_räuber">
            <persName>EIN DRITTER RÄUBER</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Schauspiel</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#dlina" when="2017-01-06T17:46:09.786+01:00">file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Friedrich Schiller</head>
        <head>Die Räuber</head>
        <head>Ein Schauspiel</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>[Motto]</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div>
            <p>
              <seg>
                <hi>Hippocrates</hi>
              </seg>
            </p>
            <p>
              <seg> Quae medicamenta non sanant, ferrum sanat,</seg>
            </p>
            <p>
              <seg> quae ferrum non sanat, ignis sanat.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>Vorrede</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div type="h4">
            <head><pb n="484"/> Vorrede [zur ersten Auflage]</head>
            <p>Man nehme dieses Schauspiel für nichts anders als eine dramatische Geschichte, die die Vorteile der dramatischen Methode, die Seele gleichsam bei ihren geheimsten Operationen zu ertappen, benutzt, ohne sich übrigens in die Schranken eines Theaterstücks einzuzäunen, <pb n="484"/> oder nach dem so zweifelhaften Gewinn bei theatralischer Verkörperung zu geizen. Man wird mir einräumen, daß es eine widersinnige Zumutung ist, binnen drei Stunden drei außerordentliche Menschen zu erschöpfen, deren Tätigkeit von vielleicht tausend Räderchen abhänget, so wie es in der Natur der Dinge unmöglich kann gegründet sein, daß sich drei außerordentliche Menschen auch dem durchdringendsten Geisterkenner innerhalb vierundzwanzig Stunden entblößen. Hier war Fülle ineinandergedrungener Realitäten vorhanden, die ich unmöglich in die allzu engen Palisaden des Aristoteles und Batteux einkeilen konnte.</p>
            <p>Nun ist es aber nicht sowohl die Masse meines Schauspiels als vielmehr sein Inhalt, der es von der Bühne verbannet. Die Ökonomie desselben machte es notwendig, daß mancher Charakter auftreten mußte, der das feinere Gefühl der Tugend beleidigt und die Zärtlichkeit unserer Sitten empört. Jeder Menschenmaler ist in diese Notwendigkeit gesetzt, wenn er anders eine Kopie der wirklichen Welt und keine idealische Affektationen, keine Kompendienmenschen will geliefert haben. Es ist einmal so die Mode in der Welt, daß die Guten durch die Bösen schattiert werden und die Tugend im Kontrast mit dem Laster das lebendigste Kolorit erhält. Wer sich den Zweck vorgezeichnet hat, das Laster zu stürzen und Religion, Moral und bürgerliche Gesetze an ihren Feinden zu rächen, ein solcher muß das Laster in seiner nackten Abscheulichkeit enthüllen und in seiner kolossalischen Größe vor das Auge der Menschheit stellen – er selbst muß augenblicklich seine nächtlichen Labyrinthe durchwandern, – er muß sich in Empfindungen hineinzuzwingen wissen, unter deren Widernatürlichkeit sich seine Seele sträubt.</p>
            <p>Das Laster wird hier mitsamt seinem ganzen innern Räderwerk entfaltet. Es löst in Franzen all die verworrenen Schauer des Gewissens in ohnmächtige Abstraktionen auf, skelettisiert die richtende Empfindung und scherzt die ernsthafte Stimme der Religion hinweg. Wer es einmal so weit gebracht hat (ein Ruhm, den wir ihm nicht beneiden), seinen Verstand auf Unkosten seines Herzens zu verfeinern, dem ist das Heiligste nicht heilig mehr – dem ist die Menschheit, die Gottheit nichts – Beide Welten sind nichts in seinen Augen. Ich habe versucht, von einem Mißmenschen dieser Art ein treffendes lebendiges <pb n="485"/> Konterfei hinzuwerfen, die vollständige Mechanik seines Lastersystems auseinanderzugliedern – und ihre Kraft an der Wahrheit zu prüfen. Man unterrichte sich demnach im Verfolg dieser Geschichte, wie weit ihrs gelungen hat – Ich denke, ich habe die Natur getroffen.</p>
            <p>Nächst an diesem stehet ein anderer, der vielleicht nicht wenige meiner Leser in Verlegenheit setzen möchte. Ein Geist, den das äußerste Laster nur reizet um der <hi>Größe</hi> willen, die ihm anhänget, um der<hi> Kraft</hi> willen, die es erheischet, um der <hi>Gefahren</hi> willen, die es begleiten. Ein merkwürdiger, wichtiger Mensch, ausgestattet mit aller Kraft, nach der Richtung, die diese bekömmt, notwendig entweder ein Brutus oder ein Catilina zu werden. Unglückliche Konjunkturen entscheiden für das zweite, und erst am Ende einer ungeheuren Verirrung gelangt er zu dem ersten. Falsche Begriffe von Tätigkeit und Einfluß, Fülle von Kraft, die alle Gesetze übersprudelt, mußten sich natürlicherweise an bürgerlichen Verhältnissen zerschlagen, und zu diesen enthusiastischen Träumen von Größe und Wirksamkeit durfte sich nur eine Bitterkeit gegen die unidealische Welt gesellen, so war der seltsame Don Quixote fertig, den wir im Räuber Moor verabscheuen und lieben, bewundern und bedauern. Ich werde es hoffentlich nicht erst anmerken dörfen, daß ich dieses Gemälde so wenig nur allein Räubern vorhalte, als die Satire des Spaniers nur allein Ritter geißelt.</p>
            <p>Auch ist itzo der <hi>große Geschmack,</hi> seinen Witz auf Kosten der Religion spielen zu lassen, daß man beinahe für kein Genie mehr passiert, wenn man nicht seinen gottlosen Satyr auf ihren heiligsten Wahrheiten sich herumtummeln läßt. Die edle Einfalt der <hi>Schrift</hi> muß sich in alltäglichen Assembleen von den sogenannten witzigen Köpfen mißhandeln und ins Lächerliche verzerren lassen; denn was ist so heilig und ernsthaft, das, wenn man es falsch verdreht, nicht belacht werden kann? – Ich kann hoffen, daß ich der <hi>Religion</hi> und der wahren Moral keine gemeine Rache verschafft habe, wenn ich diese mutwillige Schriftverächter in der Person meiner schändlichsten Räuber dem Abscheu der Welt überliefere.</p>
            <p>Aber noch mehr. Diese unmoralische Charaktere, von denen vorhin gesprochen wurde, mußten von gewissen Seiten glänzen, ja oft von seiten des Geistes gewinnen, was sie von seiten des Herzens verlieren. Hierin habe ich nur die Natur gleichsam wörtlich abgeschrieben. <pb n="486"/> Jedem, auch dem Lasterhaftesten, ist gewissermaßen der Stempel des göttlichen Ebenbilds aufgedrückt, und vielleicht hat der große Bösewicht keinen so weiten Weg zum großen Rechtschaffenen als der kleine; denn die Moralität hält gleichen Gang mit den Kräften, und je weiter die Fähigkeit, desto weiter und ungeheurer ihre Verirrung, desto imputabler ihre Verfälschung.</p>
            <p>Klopstocks Adramelech weckt in uns eine Empfindung, worin Bewunderung in Abscheu schmilzt. Miltons Satan folgen wir mit schauderndem Erstaunen durch das unwegsame Chaos. Die Medea der alten Dramatiker bleibt bei all ihren Greueln noch ein großes, staunenswürdiges Weib, und Shakespeares Richard hat so gewiß am Leser einen Bewunderer, als er auch ihn hassen würde, wenn er ihm vor der Sonne stünde. Wenn es mir darum zu tun ist, <hi>ganze</hi> Menschen hinzustellen, so muß ich auch ihre Vollkommenheiten mitnehmen, die auch dem Bösesten nie ganz fehlen. Wenn ich vor dem Tiger gewarnt haben will, so darf ich seine schöne, blendende Fleckenhaut nicht übergehen, damit man nicht den Tiger beim Tiger vermisse. Auch ist ein Mensch, der ganz Bosheit ist, schlechterdings kein Gegenstand der Kunst und äußert eine zurückstoßende Kraft, statt daß er die Aufmerksamkeit der Leser fesseln sollte. Man würde umblättern, wenn er redet. Eine edle Seele erträgt so wenig anhaltende moralische Dissonanzen, als das Ohr das Gekritzel eines Messers auf Glas.</p>
            <p>Aber eben darum will ich selbst mißraten haben, dieses mein Schauspiel auf der Bühne zu wagen. Es gehört beiderseits, beim Dichter und seinem Leser, schon ein gewisser Gehalt von Geisteskraft dazu; bei jenem, daß er das Laster nicht <hi>ziere,</hi> bei diesem, daß er sich nicht von einer schönen Seite bestechen lasse, auch den häßlichen Grund zu schätzen. <hi>Meinerseits</hi> entscheide ein Dritter – aber von meinen Lesern bin ich es <hi>nicht</hi> ganz versichert. Der Pöbel, worunter ich keineswegs die Gassenkehrer allein will verstanden wissen, der Pöbel wurzelt (unter uns gesagt) weit um und gibt zum Unglück – den Ton an. Zu kurzsichtig, mein <hi>Ganzes</hi> auszureichen, zu kleingeistisch, mein Großes zu begreifen, zu boshaft, mein <hi>Gutes</hi> wissen zu wollen, wird er, fürcht ich, fast meine Absicht vereiteln, wird vielleicht eine Apologie des Lasters, das ich stürze, darin zu finden meinen und seine eigene <pb n="487"/> Einfalt den armen Dichter entgelten lassen, dem man gemeiniglich alles, nur nicht Gerechtigkeit widerfahren läßt.</p>
            <p>Es ist das ewige Dacapo mit Abdera und Demokrit, und unsre gute Hippokrate müßten ganze Plantagen Nieswurz erschöpfen, wenn sie dem Unwesen durch ein heilsames Dekokt abhelfen wollten. Noch so viele Freunde der Wahrheit mögen zusammenstehen, ihren Mitbürgern auf Kanzel und Schaubühne Schule zu halten, der Pöbel hört nie auf, Pöbel zu sein, und wenn Sonne und Mond sich wandeln und Himmel und Erde veralten wie ein Kleid. Vielleicht hätt ich, den Schwachherzigen zu frommen, der Natur minder getreu sein sollen; aber wenn jener Käfer, den wir alle kennen, auch den Mist aus den Perlen stört, wenn man Exempel hat, daß Feuer verbrannt und Wasser ersäuft habe, soll darum Perle – Feuer – und Wasser konfisziert werden?</p>
            <p>Ich darf meiner Schrift zufolge ihrer merkwürdigen Katastrophe mit Recht einen Platz unter den moralischen Büchern versprechen; das Laster nimmt den Ausgang, der seiner würdig ist. Der Verirrte tritt wieder in das Geleise der Gesetze. Die Tugend geht siegend davon. Wer nur so billig gegen mich handelt, mich ganz zu lesen, mich verstehen zu wollen, von dem kann ich erwarten, daß er – nicht den Dichter bewundere, aber den rechtschaffenen Mann in mir hochschätze.</p>
            <p>Geschrieben in der Ostermesse. 1781.</p>
            <p>Der Herausgeber.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>Personen</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div type="Dramatis_Personae">
            <castList>
              <head><pb n="492"/><pb n="488"/>Personen.</head>
              <castGroup>
                <castItem>Maximilian, regierender Graf von Moor.</castItem>
                <castItem>Karl,</castItem>
                <castItem>Franz, seine Söhne.</castItem>
                <castItem>Amalia von Edelreich.</castItem>
                <castItem>Spiegelberg,</castItem>
                <castItem>Schweizer,</castItem>
                <castItem>Grimm,</castItem>
                <castItem>Razmann,</castItem>
                <castItem>Schufterle,</castItem>
                <castItem>Roller,</castItem>
                <castItem>Kosinsky,</castItem>
                <castItem>Schwarz, Libertiner, nachher Banditen.</castItem>
                <castItem>Hermann, Bastard von einem Edelmann.</castItem>
                <castItem>Daniel, Hausknecht des Grafen von Moor.</castItem>
                <castItem>Pastor Moser.</castItem>
                <castItem>Ein Pater.</castItem>
                <castItem>Räuberbande.</castItem>
                <castItem>Nebenpersonen.</castItem>
              </castGroup>
            </castList>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <div>
          <desc>
            <title>4. Akt</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="scene">
          <div>
            <desc>
              <title>1. Szene</title>
            </desc>
          </div>
          <div type="text">
            <div type="h4">
              <head>Erste Szene</head>
              <stage>
                <hi>Ländliche Gegend um <rs ref="#das-Moorische-Schloß">das Moorische Schloß</rs>.</hi>
              </stage>
              <stage>
                <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Räuber Moor</rs>, <rs ref="#KOSINSKY">Kosinsky</rs> in der Ferne.</hi>
              </stage>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Geh voran, und melde mich. <rs ref="#KOSINSKY">Du</rs> weißt doch noch alles, was <rs ref="#KOSINSKY">du</rs> sprechen mußt?</l>
              </sp>
              <sp who="#kosinsky">
                <rs ref="#KOSINSKY"><speaker>KOSINSKY.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Ihr</rs> seid <rs ref="#der-Graf-von-Brand"><rs ref="#KARL-VON-MOOR">der Graf von Brand</rs></rs>, kommt aus Mecklenburg, ich <rs ref="#KOSINSKY"><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Euer</rs> Reutknecht</rs> – sorgt nicht, ich will meine Rolle schon spielen, lebt wohl! <hi>Ab.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Sei mir gegrüßt, <rs ref="#alle"><rs ref="#Vaterlandserde">Vaterlandserde</rs></rs>! <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> küßt <rs ref="#alle"><rs ref="#Vaterlandserde">die Erde</rs></rs>.</hi> <rs ref="#alle">Vaterlandshimmel</rs>! <rs ref="#alle">Vaterlandssonne</rs>! – und <rs ref="#alle">Fluren</rs> und <rs ref="#alle">Hügel</rs> und <rs ref="#alle">Ströme</rs> und <rs ref="#alle">Wälder</rs>! seid <rs ref="#alle">alle</rs>, <rs ref="#alle">alle</rs> mir herzlich gegrüßt! – wie so köstlich wehet die Luft von meinen Heimatgebürgen! wie strömt balsamische Wonne aus <rs ref="#alle">euch</rs> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dem armen Flüchtling</rs> entgegen! – Elysium! dichterische Welt! Halt ein <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Moor</rs>! <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dein</rs> Fuß wandelt in einem heiligen Tempel. <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> kommt näher.</hi> Sieh da auch die Schwalbennester im Schloßhof – auch das Gartentürchen! – und diese Ecke am Zaun, wo <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs> so oft den Fanger belauschtest und necktest – und dort unten das Wiesental, wo <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du, der Held Alexander,</rs> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">deine</rs> Mazedonier ins Treffen bei Arbela führtest, und nebendran der grasigte Hügel, von welchem <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs> den persischen Satrapen niederwarfst – und <rs ref="#KARL-VON-MOOR">deine</rs> siegende Fahne flatterte hoch! <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> lächelt.</hi> Die goldne Maienjahre der Knabenzeit leben wieder auf in der Seele des Elenden – da warst <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs> so glücklich, warst so ganz, so wolkenlos heiter – und nun – da liegen die Trümmer <rs ref="#KARL-VON-MOOR">deiner</rs> Entwürfe! Hier solltest <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs> wandeln dereinst, ein großer, stattlicher, gepriesener Mann – hier <rs ref="#KARL-VON-MOOR">dein</rs> Knabenleben in <rs ref="#AMALIA">Amalias</rs> blühenden Kindern zum zweiten Mal leben – hier! hier der Abgott <rs ref="#KARL-VON-MOOR">deines</rs> Volks – aber der böse Feind schmollte darzu! <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> fährt auf.</hi> Warum bin ich hiehergekommen? daß mirs ginge wie <rs ref="#dem-Gefangenen,-den-der-klirrende-Eisenring-aus-Träumen-der-Freiheit-aufjagt">dem Gefangenen, den der klirrende Eisenring aus Träumen der Freiheit aufjagt</rs> – nein, ich gehe in mein Elend zurück! – <rs ref="#dem-Gefangenen,-den-der-klirrende-Eisenring-aus-Träumen-der-Freiheit-aufjagt">der Gefangene</rs> hatte das Licht vergessen, aber der Traum der Freiheit fuhr über <rs ref="#dem-Gefangenen,-den-der-klirrende-Eisenring-aus-Träumen-der-Freiheit-aufjagt">ihm</rs> wie <rs ref="#ein-Blitz">ein Blitz</rs> in <rs ref="#die-Nacht2">die Nacht</rs>, <rs ref="#ein-Blitz">der</rs> <rs ref="#die-Nacht2">sie</rs> finsterer zurückläßt – Lebt wohl, <rs ref="#ihr-Vaterlandstäler">ihr Vaterlandstäler</rs>! einst saht <rs ref="#ihr-Vaterlandstäler">ihr</rs> <pb n="569"/> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">den Knaben Karl</rs>, und <rs ref="#KARL-VON-MOOR">der Knabe Karl</rs> war ein glücklicher Knabe – itzt saht <rs ref="#ihr-Vaterlandstäler">ihr</rs> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">den Mann</rs>, und <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> war in Verzweiflung. <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> dreht sich schnell nach dem äußersten Ende der Gegend, allwo <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> plötzlich stille steht und nach <rs ref="#das-Moorische-Schloß">dem Schloß</rs> mit Wehmut herüberblickt.</hi> <rs ref="#AMALIA">Sie</rs> nicht sehen, nicht einen Blick? – und nur eine Mauer gewesen zwischen mir und <rs ref="#AMALIA">Amalia</rs> – Nein! sehen muß ich <rs ref="#AMALIA">sie</rs> – muß ich <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">ihn</rs> – es soll mich zermalmen! <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> kehrt um.</hi> <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">Vater</rs>! <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">Vater</rs>! <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#DER-ALTE-MOOR">dein</rs> Sohn</rs> naht – weg mit <rs ref="#schwarzes,-rauchendes-Blut">dir</rs>, <rs ref="#schwarzes,-rauchendes-Blut">schwarzes, rauchendes Blut</rs>! weg, hohler, grasser, zuckender Todesblick! Nur <hi>diese</hi> Stunde laß mir frei – <rs ref="#AMALIA">Amalia</rs>! <rs ref="#DER-ALTE-MOOR">Vater</rs>! <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><rs ref="#AMALIA">dein</rs></rs> Karl</rs> naht! <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> geht schnell auf <rs ref="#das-Moorische-Schloß">das Schloß</rs> zu.</hi> Quäle mich, wenn der Tag erwacht, laß nicht ab von mir, wenn die Nacht kommt quäle mich in schröcklichen Träumen! nur vergifte mir diese einzige Wollust nicht! <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> steht an der Pforte.</hi> Wie wird mir? was ist das, <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Moor</rs>? Sei ein Mann! – – Todesschauer – Schreckenahndung – – <hi><rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> geht hinein.</hi> </p>
              </sp>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
