<?xml-stylesheet type="text/css" href="../schema/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die Räuber</title>
        <author key="pnd:118607626">Schiller, Friedrich</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <idno type="DLINA-ID">8</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:v0fv.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Friedrich Schiller: Sämtliche Werke, Auf Grund der Originaldrucke herausgegeben von Gerhard Fricke und Herbert G. Göpfert in Verbindung mit Herbert Stubenrauch, Band 1–5, 3. Auflage, München: Hanser, 1962.</title>
            <date type="print" when="1781">1781</date>
            <date type="premiere" when="1882">1782</date>
            <date type="written" when="1780">1779/80</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="franz_von_moor">
            <persName>FRANZ VON MOOR</persName>
            <persName xml:id="franz">FRANZ</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_alte_moor">
            <persName>DER ALTE MOOR</persName>
            <persName xml:id="der_alte">DER ALTE</persName>
            <persName xml:id="eine_stimme">EINE STIMME</persName>
            <persName xml:id="die_stimme">DIE STIMME</persName>
            <persName xml:id="stimme">STIMME</persName>
          </person>
          <person xml:id="karl_von_moor">
            <persName>KARL VON MOOR</persName>
            <persName xml:id="räuber_moor">RÄUBER MOOR</persName>
            <persName xml:id="moor">MOOR</persName>
          </person>
          <person xml:id="spiegelberg">
            <persName>SPIEGELBERG</persName>
          </person>
          <person xml:id="roller">
            <persName>ROLLER</persName>
          </person>
          <person xml:id="grimm">
            <persName>GRIMM</persName>
          </person>
          <person xml:id="schwarz">
            <persName>SCHWARZ</persName>
          </person>
          <person xml:id="schufterle">
            <persName>SCHUFTERLE</persName>
          </person>
          <person xml:id="razmann">
            <persName>RAZMANN</persName>
          </person>
          <person xml:id="schweizer">
            <persName>SCHWEIZER</persName>
          </person>
          <person xml:id="amalia">
            <persName>AMALIA</persName>
          </person>
          <person xml:id="hermann">
            <persName>HERMANN</persName>
          </person>
          <person xml:id="daniel">
            <persName>DANIEL</persName>
          </person>
          <person xml:id="einer_von_der_bande">
            <persName>EINER VON DER BANDE</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_zweiter">
            <persName>EIN ZWEITER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_dritter">
            <persName>EIN DRITTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="pater">
            <persName>PATER</persName>
          </person>
          <person xml:id="kosinsky">
            <persName>KOSINSKY</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_räuber">
            <persName>DIE RÄUBER</persName>
            <persName xml:id="räuber">RÄUBER</persName>
            <persName xml:id="neue_räuber">NEUE RÄUBER</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter">
            <persName>BEDIENTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="moser">
            <persName>MOSER</persName>
          </person>
          <person xml:id="volk">
            <persName>VOLK</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_räuber">
            <persName>EIN RÄUBER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_alter_räuber">
            <persName>EIN ALTER RÄUBER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_dritter_räuber">
            <persName>EIN DRITTER RÄUBER</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Schauspiel</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#dlina" when="2017-01-06T17:46:09.786+01:00">file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Friedrich Schiller</head>
        <head>Die Räuber</head>
        <head>Ein Schauspiel</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>[Motto]</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div>
            <p>
              <seg>
                <hi>Hippocrates</hi>
              </seg>
            </p>
            <p>
              <seg> Quae medicamenta non sanant, ferrum sanat,</seg>
            </p>
            <p>
              <seg> quae ferrum non sanat, ignis sanat.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>Vorrede</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div type="h4">
            <head><pb n="484"/> Vorrede [zur ersten Auflage]</head>
            <p>Man nehme dieses Schauspiel für nichts anders als eine dramatische Geschichte, die die Vorteile der dramatischen Methode, die Seele gleichsam bei ihren geheimsten Operationen zu ertappen, benutzt, ohne sich übrigens in die Schranken eines Theaterstücks einzuzäunen, <pb n="484"/> oder nach dem so zweifelhaften Gewinn bei theatralischer Verkörperung zu geizen. Man wird mir einräumen, daß es eine widersinnige Zumutung ist, binnen drei Stunden drei außerordentliche Menschen zu erschöpfen, deren Tätigkeit von vielleicht tausend Räderchen abhänget, so wie es in der Natur der Dinge unmöglich kann gegründet sein, daß sich drei außerordentliche Menschen auch dem durchdringendsten Geisterkenner innerhalb vierundzwanzig Stunden entblößen. Hier war Fülle ineinandergedrungener Realitäten vorhanden, die ich unmöglich in die allzu engen Palisaden des Aristoteles und Batteux einkeilen konnte.</p>
            <p>Nun ist es aber nicht sowohl die Masse meines Schauspiels als vielmehr sein Inhalt, der es von der Bühne verbannet. Die Ökonomie desselben machte es notwendig, daß mancher Charakter auftreten mußte, der das feinere Gefühl der Tugend beleidigt und die Zärtlichkeit unserer Sitten empört. Jeder Menschenmaler ist in diese Notwendigkeit gesetzt, wenn er anders eine Kopie der wirklichen Welt und keine idealische Affektationen, keine Kompendienmenschen will geliefert haben. Es ist einmal so die Mode in der Welt, daß die Guten durch die Bösen schattiert werden und die Tugend im Kontrast mit dem Laster das lebendigste Kolorit erhält. Wer sich den Zweck vorgezeichnet hat, das Laster zu stürzen und Religion, Moral und bürgerliche Gesetze an ihren Feinden zu rächen, ein solcher muß das Laster in seiner nackten Abscheulichkeit enthüllen und in seiner kolossalischen Größe vor das Auge der Menschheit stellen – er selbst muß augenblicklich seine nächtlichen Labyrinthe durchwandern, – er muß sich in Empfindungen hineinzuzwingen wissen, unter deren Widernatürlichkeit sich seine Seele sträubt.</p>
            <p>Das Laster wird hier mitsamt seinem ganzen innern Räderwerk entfaltet. Es löst in Franzen all die verworrenen Schauer des Gewissens in ohnmächtige Abstraktionen auf, skelettisiert die richtende Empfindung und scherzt die ernsthafte Stimme der Religion hinweg. Wer es einmal so weit gebracht hat (ein Ruhm, den wir ihm nicht beneiden), seinen Verstand auf Unkosten seines Herzens zu verfeinern, dem ist das Heiligste nicht heilig mehr – dem ist die Menschheit, die Gottheit nichts – Beide Welten sind nichts in seinen Augen. Ich habe versucht, von einem Mißmenschen dieser Art ein treffendes lebendiges <pb n="485"/> Konterfei hinzuwerfen, die vollständige Mechanik seines Lastersystems auseinanderzugliedern – und ihre Kraft an der Wahrheit zu prüfen. Man unterrichte sich demnach im Verfolg dieser Geschichte, wie weit ihrs gelungen hat – Ich denke, ich habe die Natur getroffen.</p>
            <p>Nächst an diesem stehet ein anderer, der vielleicht nicht wenige meiner Leser in Verlegenheit setzen möchte. Ein Geist, den das äußerste Laster nur reizet um der <hi>Größe</hi> willen, die ihm anhänget, um der<hi> Kraft</hi> willen, die es erheischet, um der <hi>Gefahren</hi> willen, die es begleiten. Ein merkwürdiger, wichtiger Mensch, ausgestattet mit aller Kraft, nach der Richtung, die diese bekömmt, notwendig entweder ein Brutus oder ein Catilina zu werden. Unglückliche Konjunkturen entscheiden für das zweite, und erst am Ende einer ungeheuren Verirrung gelangt er zu dem ersten. Falsche Begriffe von Tätigkeit und Einfluß, Fülle von Kraft, die alle Gesetze übersprudelt, mußten sich natürlicherweise an bürgerlichen Verhältnissen zerschlagen, und zu diesen enthusiastischen Träumen von Größe und Wirksamkeit durfte sich nur eine Bitterkeit gegen die unidealische Welt gesellen, so war der seltsame Don Quixote fertig, den wir im Räuber Moor verabscheuen und lieben, bewundern und bedauern. Ich werde es hoffentlich nicht erst anmerken dörfen, daß ich dieses Gemälde so wenig nur allein Räubern vorhalte, als die Satire des Spaniers nur allein Ritter geißelt.</p>
            <p>Auch ist itzo der <hi>große Geschmack,</hi> seinen Witz auf Kosten der Religion spielen zu lassen, daß man beinahe für kein Genie mehr passiert, wenn man nicht seinen gottlosen Satyr auf ihren heiligsten Wahrheiten sich herumtummeln läßt. Die edle Einfalt der <hi>Schrift</hi> muß sich in alltäglichen Assembleen von den sogenannten witzigen Köpfen mißhandeln und ins Lächerliche verzerren lassen; denn was ist so heilig und ernsthaft, das, wenn man es falsch verdreht, nicht belacht werden kann? – Ich kann hoffen, daß ich der <hi>Religion</hi> und der wahren Moral keine gemeine Rache verschafft habe, wenn ich diese mutwillige Schriftverächter in der Person meiner schändlichsten Räuber dem Abscheu der Welt überliefere.</p>
            <p>Aber noch mehr. Diese unmoralische Charaktere, von denen vorhin gesprochen wurde, mußten von gewissen Seiten glänzen, ja oft von seiten des Geistes gewinnen, was sie von seiten des Herzens verlieren. Hierin habe ich nur die Natur gleichsam wörtlich abgeschrieben. <pb n="486"/> Jedem, auch dem Lasterhaftesten, ist gewissermaßen der Stempel des göttlichen Ebenbilds aufgedrückt, und vielleicht hat der große Bösewicht keinen so weiten Weg zum großen Rechtschaffenen als der kleine; denn die Moralität hält gleichen Gang mit den Kräften, und je weiter die Fähigkeit, desto weiter und ungeheurer ihre Verirrung, desto imputabler ihre Verfälschung.</p>
            <p>Klopstocks Adramelech weckt in uns eine Empfindung, worin Bewunderung in Abscheu schmilzt. Miltons Satan folgen wir mit schauderndem Erstaunen durch das unwegsame Chaos. Die Medea der alten Dramatiker bleibt bei all ihren Greueln noch ein großes, staunenswürdiges Weib, und Shakespeares Richard hat so gewiß am Leser einen Bewunderer, als er auch ihn hassen würde, wenn er ihm vor der Sonne stünde. Wenn es mir darum zu tun ist, <hi>ganze</hi> Menschen hinzustellen, so muß ich auch ihre Vollkommenheiten mitnehmen, die auch dem Bösesten nie ganz fehlen. Wenn ich vor dem Tiger gewarnt haben will, so darf ich seine schöne, blendende Fleckenhaut nicht übergehen, damit man nicht den Tiger beim Tiger vermisse. Auch ist ein Mensch, der ganz Bosheit ist, schlechterdings kein Gegenstand der Kunst und äußert eine zurückstoßende Kraft, statt daß er die Aufmerksamkeit der Leser fesseln sollte. Man würde umblättern, wenn er redet. Eine edle Seele erträgt so wenig anhaltende moralische Dissonanzen, als das Ohr das Gekritzel eines Messers auf Glas.</p>
            <p>Aber eben darum will ich selbst mißraten haben, dieses mein Schauspiel auf der Bühne zu wagen. Es gehört beiderseits, beim Dichter und seinem Leser, schon ein gewisser Gehalt von Geisteskraft dazu; bei jenem, daß er das Laster nicht <hi>ziere,</hi> bei diesem, daß er sich nicht von einer schönen Seite bestechen lasse, auch den häßlichen Grund zu schätzen. <hi>Meinerseits</hi> entscheide ein Dritter – aber von meinen Lesern bin ich es <hi>nicht</hi> ganz versichert. Der Pöbel, worunter ich keineswegs die Gassenkehrer allein will verstanden wissen, der Pöbel wurzelt (unter uns gesagt) weit um und gibt zum Unglück – den Ton an. Zu kurzsichtig, mein <hi>Ganzes</hi> auszureichen, zu kleingeistisch, mein Großes zu begreifen, zu boshaft, mein <hi>Gutes</hi> wissen zu wollen, wird er, fürcht ich, fast meine Absicht vereiteln, wird vielleicht eine Apologie des Lasters, das ich stürze, darin zu finden meinen und seine eigene <pb n="487"/> Einfalt den armen Dichter entgelten lassen, dem man gemeiniglich alles, nur nicht Gerechtigkeit widerfahren läßt.</p>
            <p>Es ist das ewige Dacapo mit Abdera und Demokrit, und unsre gute Hippokrate müßten ganze Plantagen Nieswurz erschöpfen, wenn sie dem Unwesen durch ein heilsames Dekokt abhelfen wollten. Noch so viele Freunde der Wahrheit mögen zusammenstehen, ihren Mitbürgern auf Kanzel und Schaubühne Schule zu halten, der Pöbel hört nie auf, Pöbel zu sein, und wenn Sonne und Mond sich wandeln und Himmel und Erde veralten wie ein Kleid. Vielleicht hätt ich, den Schwachherzigen zu frommen, der Natur minder getreu sein sollen; aber wenn jener Käfer, den wir alle kennen, auch den Mist aus den Perlen stört, wenn man Exempel hat, daß Feuer verbrannt und Wasser ersäuft habe, soll darum Perle – Feuer – und Wasser konfisziert werden?</p>
            <p>Ich darf meiner Schrift zufolge ihrer merkwürdigen Katastrophe mit Recht einen Platz unter den moralischen Büchern versprechen; das Laster nimmt den Ausgang, der seiner würdig ist. Der Verirrte tritt wieder in das Geleise der Gesetze. Die Tugend geht siegend davon. Wer nur so billig gegen mich handelt, mich ganz zu lesen, mich verstehen zu wollen, von dem kann ich erwarten, daß er – nicht den Dichter bewundere, aber den rechtschaffenen Mann in mir hochschätze.</p>
            <p>Geschrieben in der Ostermesse. 1781.</p>
            <p>Der Herausgeber.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>Personen</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div type="Dramatis_Personae">
            <castList>
              <head><pb n="492"/><pb n="488"/>Personen.</head>
              <castGroup>
                <castItem>Maximilian, regierender Graf von Moor.</castItem>
                <castItem>Karl,</castItem>
                <castItem>Franz, seine Söhne.</castItem>
                <castItem>Amalia von Edelreich.</castItem>
                <castItem>Spiegelberg,</castItem>
                <castItem>Schweizer,</castItem>
                <castItem>Grimm,</castItem>
                <castItem>Razmann,</castItem>
                <castItem>Schufterle,</castItem>
                <castItem>Roller,</castItem>
                <castItem>Kosinsky,</castItem>
                <castItem>Schwarz, Libertiner, nachher Banditen.</castItem>
                <castItem>Hermann, Bastard von einem Edelmann.</castItem>
                <castItem>Daniel, Hausknecht des Grafen von Moor.</castItem>
                <castItem>Pastor Moser.</castItem>
                <castItem>Ein Pater.</castItem>
                <castItem>Räuberbande.</castItem>
                <castItem>Nebenpersonen.</castItem>
              </castGroup>
            </castList>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <div>
          <desc>
            <title>4. Akt</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="scene">
          <div>
            <desc>
              <title>5. Szene</title>
            </desc>
          </div>
          <div type="text">
            <div type="h4">
              <head>Fünfte Szene</head>
              <stage>
                <hi>Nahgelegener Wald. Nacht. Ein altes verfallenes Schloß in der Mitte.</hi>
              </stage>
              <stage>
                <hi><rs ref="#DIE-RÄUBER">Die Räuberbande</rs> gelagert auf der Erde.</hi>
              </stage>
              <sp who="#die_räuber">
                <rs ref="#DIE-RÄUBER"><speaker>DIE RÄUBER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>singen.</hi>
                </stage>
                <lg>
                  <l>Stehlen, morden, huren, balgen</l>
                  <l>Heißt bei <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> nur die Zeit zerstreun.</l>
                  <l>Morgen hangen <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> am Galgen,</l>
                  <l>Drum laßt <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> heute lustig sein.</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l><rs ref="#Ein-freies-Leben">Ein freies Leben</rs> führen <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs>,</l>
                  <l><rs ref="#Ein-freies-Leben">Ein Leben</rs> voller Wonne.</l>
                  <l>Der Wald ist <rs ref="#DIE-RÄUBER">unser</rs> Nachtquartier,</l>
                  <l>Bei Sturm und Wind hantieren <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs>,</l>
                  <l>Der Mond ist <rs ref="#DIE-RÄUBER">unsre</rs> Sonne,</l>
                  <l><rs ref="#Mercurius">Mercurius</rs> ist <rs ref="#Mercurius"><rs ref="#DIE-RÄUBER">unser</rs> Mann</rs>,</l>
                  <l><rs ref="#Mercurius">Ders</rs> Praktizieren trefflich kann.</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l>Heut laden <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> bei Pfaffen <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> ein,</l>
                  <l>Bei masten Pächtern morgen,</l>
                  <l>Was drüber ist, da lassen <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> fein</l>
                  <l>Den lieben Herrgott sorgen.</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l>Und haben <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> im Traubensaft</l>
                  <l>Die Gurgel ausgebadet,</l>
                  <l>So machen <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> Mut und Kraft,</l>
                  <l>Und mit <rs ref="#dem-Schwarzen">dem Schwarzen</rs> Brüderschaft,</l>
                  <l><rs ref="#dem-Schwarzen">Der</rs> in der Hölle bratet.</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l>Das Wehgeheul geschlagner Väter,</l>
                  <l>Der bangen Mütter Klaggezeter,</l>
                  <l><pb n="585"/> Das Winseln der verlaßnen Braut</l>
                  <l>Ist Schmaus für <rs ref="#DIE-RÄUBER">unsre</rs> Trommelhaut!</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l>Ha! wenn sie euch unter dem Beile so zucken,</l>
                  <l>Ausbrüllen wie Kälber, umfallen wie Mucken,</l>
                  <l>Das kitzelt <rs ref="#DIE-RÄUBER">unsern</rs> Augenstern,</l>
                  <l>Das schmeichelt <rs ref="#DIE-RÄUBER">unsern</rs> Ohren gern.</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l>Und wenn <rs ref="#mein-Stündlein">mein Stündlein</rs> kommen nun,</l>
                  <l>Der Henker soll <rs ref="#mein-Stündlein">es</rs> holen,</l>
                  <l>So haben <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> halt <rs ref="#DIE-RÄUBER">unsern</rs> Lohn,</l>
                  <l>Und schmieren <rs ref="#DIE-RÄUBER">unsre</rs> Sohlen.</l>
                  <l>Ein Schlückchen auf den Weg vom heißen Traubensohn,</l>
                  <l>Und hurra rax dax! gehts, als flögen <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> davon.</l>
                </lg>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <l> Es wird Nacht, und <rs ref="#KARL-VON-MOOR">der Hauptmann</rs> noch nicht da!</l>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> Und versprach doch, Schlag acht Uhr wieder bei <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> einzutreffen.</l>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <l> Wenn <rs ref="#KARL-VON-MOOR">ihm</rs> Leides geschehen wäre – <rs ref="#DIE-RÄUBER">Kameraden</rs>! <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> zünden an und morden den Säugling.</l>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>nimmt <rs ref="#RAZMANN">Razmann</rs> beiseite.</hi>
                </stage>
                <l> Auf ein Wort <rs ref="#RAZMANN">Razmann</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#schwarz">
                <rs ref="#SCHWARZ"><speaker>SCHWARZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>zu <rs ref="#GRIMM">Grimm</rs>.</hi>
                </stage>
                <l> Wollen <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> nicht Spionen ausstellen?</l>
              </sp>
              <sp who="#grimm">
                <rs ref="#GRIMM"><speaker>GRIMM.</speaker></rs>
                <l> Laß <rs ref="#SCHWARZ">du</rs> <rs ref="#KARL-VON-MOOR">ihn</rs>! <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> wird einen Fang tun, daß <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> schämen müssen.</l>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> Da brennst <rs ref="#GRIMM">du</rs> <rs ref="#GRIMM">dich</rs>, beim Henker! <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> ging nicht von <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> wie einer, der einen Schelmenstreich im Schild führt. Hast <rs ref="#GRIMM">du</rs> vergessen was <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> gesagt hat, als <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> über die Heide führte? – »Wer nur eine Rube vom Acker stiehlt, daß ichs erfahre, läßt seinen Kopf hier, so wahr ich <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><hi>Moor</hi></rs> heiße«. – <rs ref="#DIE-RÄUBER">Wir</rs> dörfen nicht rauben.</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>leise zu <rs ref="#SPIEGELBERG">Spiegelberg</rs>.</hi>
                </stage>
                <l> Wo will das hinaus – rede <rs ref="#SPIEGELBERG">deutscher</rs>!</l>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <p> Pst! Pst! – Ich weiß nicht, was <rs ref="#RAZMANN">du</rs> oder ich für Begriffe von Freiheit haben, daß <rs ref="#RAZMANN"><rs ref="#SPIEGELBERG">wir</rs></rs> an einem Karrn ziehen wie Stiere, und dabei wunderviel von Independenz deklamieren – Es gefällt mir nicht.</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>zu <rs ref="#GRIMM">Grimm</rs>.</hi>
                </stage>
                <l> Was wohl dieser Windkopf hier an der Kunkel hat?</l>
                <pb n="586"/>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>leise zu <rs ref="#SPIEGELBERG">Spiegelberg</rs>.</hi>
                </stage>
                <l> <rs ref="#SPIEGELBERG">Du</rs> sprichst vom <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Hauptmann</rs>? –</l>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <p> Pst doch! Pst! – <rs ref="#KARL-VON-MOOR">Er</rs> hat so <rs ref="#KARL-VON-MOOR">seine</rs> Ohren unter <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> herumlaufen. – <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><hi>Hauptmann</hi></rs> sagst <rs ref="#KARL-VON-MOOR">du</rs>? Wer hat <rs ref="#KARL-VON-MOOR">ihn</rs> zum <rs ref="#Hauptmann">Hauptmann</rs> über <rs ref="#DIE-RÄUBER">uns</rs> gesetzt, oder hat <rs ref="#KARL-VON-MOOR">er</rs> nicht <rs ref="#Hauptmann">diesen Titel</rs> usurpiert, <rs ref="#Hauptmann">der</rs> von Rechts wegen mein ist? – Wie? legen <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> darum <rs ref="#DIE-RÄUBER">unser</rs> Leben auf Würfel – baden darum alle Milzsuchten des Schicksals aus, daß <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> am End noch von Glück sagen, <rs ref="#DIE-RÄUBER"><rs ref="#die-Leibeigenen">die Leibeigenen</rs> eines Sklaven</rs> zu sein? – <rs ref="#die-Leibeigenen">Leibeigenen</rs> da <rs ref="#DIE-RÄUBER">wir</rs> <rs ref="#DIE-RÄUBER">Fürsten</rs> sein könnten? – Bei Gott, <rs ref="#RAZMANN">Razmann</rs> – das hat mir niemals gefallen.</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>zu den andern.</hi>
                </stage>
                <p> Ja – du bist mir der rechte Held, Frösche mit Steinen breit zu schmeißen – Schon der Klang seiner Nase, wenn er sich schneuzte, könnte dich durch ein Nadelöhr jagen –</p>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>zu Razmann.</hi>
                </stage>
                <p> Ja – und Jahre schon dicht ich darauf: Es soll anders werden. Razmann – wenn du bist, wofür ich dich immer hielt – Razmann. – Man vermißt ihn – gibt ihn halb verloren – Razmann – mich deucht, seine schwarze Stunde schlägt – wie? Nicht einmal röter wirst du, da dir die Glocke zur Freiheit läutet? Hast nicht einmal so viel Mut, einen kühnen Wink zu verstehen?</p>
              </sp>
              <sp who="#razmann">
                <rs ref="#RAZMANN"><speaker>RAZMANN.</speaker></rs>
                <l> Ha, Satan! worin verstrickst du meine Seele?</l>
              </sp>
              <sp who="#spiegelberg">
                <rs ref="#SPIEGELBERG"><speaker>SPIEGELBERG.</speaker></rs>
                <p> Hats gefangen? – Gut! so folge. Ich hab mirs gemerkt, wo er hinschlich – Komm! Zwei Pistolen fehlen selten, und dann – so sind wir die erste, die den Säugling erdrosseln. <hi>Er will ihn fortreißen.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>zieht wütend sein Messer.</hi>
                </stage>
                <p> Ha, Bestie! Eben recht erinnerst du mich an die böhmischen Wälder! Warst du nicht die Memme, die anhub zu schnadern, als sie riefen: <hi>Der Feind </hi> <hi>kommt?</hi> Ich hab damals bei meiner Seel geflucht – fahr hin Meuchelmörder! <hi>Er sticht ihn tot.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#räuber">
                <rs ref="#DIE-RÄUBER"><speaker>RÄUBER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>in Bewegung.</hi>
                </stage>
                <l> Mordjo! Mordjo! – Schweizer – Spiegelberg – Reißt sie auseinander –</l>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>wirft das Messer über ihn.</hi>
                </stage>
                <p> Da! – und so krepier du – Ruhig, Kameraden – laßt euch den Bettel nicht unterbrechen, – Die Bestie ist dem Hauptmann immer giftig gewesen, und hat keine Narbe auf ihrer ganzen Haut. – Noch einmal, gebt euch zufrieden – ha! über den Racker – von hintenher will er Männer zuschanden <pb n="587"/> schmeißen, Männer von hintenher! – Ist uns darum der helle Schweiß über die Backen gelaufen, daß wir aus der Welt schleichen wie Hundsfötter? Bestie du! Haben wir uns darum unter Feuer und Rauch gebettet, daß wir zuletzt wie Ratten verrecken?</p>
              </sp>
              <sp who="#grimm">
                <rs ref="#GRIMM"><speaker>GRIMM.</speaker></rs>
                <l> Aber zum Teufel – Kamerad – was hattet ihr miteinander? – Der Hauptmann wird rasend werden.</l>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> Dafür laß mich sorgen. – Und du Heilloser <hi>Zu Razmann.</hi> du warst sein Helfershelfer, du! – Pack dich aus meinen Augen – der Schufterle hats auch so gemacht, aber dafür hängt er itzt auch in der Schweiz, wies ihm mein Hauptmann prophezeit hat – <hi>Man schießt.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#schwarz">
                <rs ref="#SCHWARZ"><speaker>SCHWARZ</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>aufspringend.</hi>
                </stage>
                <l> Horch! ein Pistolschuß!<hi> Man schießt wieder.</hi> Noch einer! Holla! der Hauptmann!</l>
              </sp>
              <sp who="#grimm">
                <rs ref="#GRIMM"><speaker>GRIMM.</speaker></rs>
                <l> Nur Geduld! Er muß zum dritten Mal schießen! <hi>Man hört noch einen Schuß.</hi> </l>
              </sp>
              <sp who="#schwarz">
                <rs ref="#SCHWARZ"><speaker>SCHWARZ.</speaker></rs>
                <l> Er ists – ists! – Salvier dich, Schweizer – laßt uns ihm antworten. <hi>Sie schießen.</hi> </l>
                <stage>
                  <hi>Moor, Kosinsky treten auf.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>ihnen entgegen.</hi>
                </stage>
                <p> Sei willkommen, mein Hauptmann – Ich bin ein bißchen vorlaut gewesen seit du weg bist. <hi>Er führt ihn an die Leiche.</hi> Sei du Richter zwischen mir und diesem – von <hi>hinten</hi> hat er dich ermorden wollen.</p>
              </sp>
              <sp who="#räuber">
                <rs ref="#DIE-RÄUBER"><speaker>RÄUBER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>mit Bestürzung.</hi>
                </stage>
                <l> Was? den Hauptmann?</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>in den Anblick versunken, bricht heftig aus.</hi>
                </stage>
                <p> O unbegreiflicher Finger der rachekundigen Nemesis! – Wars nicht dieser, der mir das Sirenenlied trillerte? – Weihe dies Messer der dunklen Vergelterin! – das hast du nicht getan, Schweizer.</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> Bei Gott! ich habs wahrlich getan, und es ist beim Teufel nicht das Schlechtste, was ich in meinem Leben getan habe. <hi>Geht unwillig ab.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>nachdenkend.</hi>
                </stage>
                <p> Ich verstehe – Lenker im Himmel – ich verstehe – die Blätter fallen von den Bäumen – und mein Herbst ist kommen – Schafft mir diesen aus den Augen. <hi>Spiegelbergs Leiche wird hinweggetragen.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#grimm">
                <rs ref="#GRIMM"><speaker>GRIMM.</speaker></rs>
                <l> Gib uns Ordre, Hauptmann – was sollen wir weiter tun?</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Bald – bald ist alles erfüllet. – Gebt mir meine Laute – Ich <pb n="588"/> habe mich selbst verloren, seit ich dort war – meine Laute sag ich – ich muß mich zurücklullen in meine Kraft – verlaßt mich.</p>
              </sp>
              <sp who="#räuber">
                <rs ref="#DIE-RÄUBER"><speaker>RÄUBER.</speaker></rs>
                <l> Es ist Mitternacht, Hauptmann.</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Doch warens nur die Tränen im Schauspielhaus – den Römergesang muß ich hören, daß mein schlafender Genius wieder aufwacht – Meine Laute her – Mitternacht sagt ihr?</p>
              </sp>
              <sp who="#schwarz">
                <rs ref="#SCHWARZ"><speaker>SCHWARZ.</speaker></rs>
                <l> Wohl bald vorüber. Wie Blei liegt der Schlaf in uns. Seit drei Tagen kein Auge zu.</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Sinkt denn der balsamische Schlaf auch auf die Augen der Schelmen? Warum fliehet er mich? Ich bin nie ein Feiger gewesen oder ein schlechter Kerl – Legt euch schlafen – morgen am Tag gehen wir weiter.</p>
              </sp>
              <sp who="#räuber">
                <rs ref="#DIE-RÄUBER"><speaker>RÄUBER.</speaker></rs>
                <l> Gute Nacht, Hauptmann. <hi>Sie lagern sich auf der Erde und schlafen ein.</hi> </l>
                <stage>
                  <hi>Tiefe Stille.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>nimmt die Laute und spielt.</hi>
                </stage>
                <p>Brutus</p>
                <lg>
                  <l>Sei willkommen, friedliches Gefilde!</l>
                  <l>Nimm den letzten aller Römer auf!</l>
                  <l>Von Philippi, wo die Mordschlacht brüllte,</l>
                  <l>Schleicht mein gramgebeugter Lauf.</l>
                  <l>Cassius, wo bist du? – Rom verloren!</l>
                  <l>Hingewürgt mein brüderliches Heer,</l>
                  <l>Meine Zuflucht zu des Todes Toren!</l>
                  <l>Keine Welt für Brutus mehr!</l>
                </lg>
                <p>Cäsar</p>
                <lg>
                  <l>Wer, mit Schritten eines Niebesiegten,</l>
                  <l>Wandert dort vom Felsenhang? –</l>
                  <l>Ha! wenn meine Augen mir nicht lügten?</l>
                  <l>Das ist eines Römers Gang. –</l>
                  <l>Tibersohn – von wannen deine Reise?</l>
                  <l>Dauert noch die Siebenhügelstadt?</l>
                  <l>Oft geweinet hab ich um die Waise,</l>
                  <l>Daß sie nimmer einen Cäsar hat.</l>
                </lg>
                <p><pb n="589"/> Brutus</p>
                <lg>
                  <l>Ha, du mit der dreiundzwanzigfachen Wunde!</l>
                  <l>Wer rief Toter dich ans Licht?</l>
                  <l>Schaudre rückwärts, zu des Orkus Schlunde,</l>
                  <l>Stolzer Weiner! – Triumphiere nicht!</l>
                  <l>Auf Philippis eisernem Altare</l>
                  <l>Raucht der Freiheit letztes Opferblut;</l>
                  <l>Rom verröchelt über Brutus' Bahre,</l>
                  <l>Brutus geht zu Minos – Kreuch in deine Flut!</l>
                </lg>
                <p>Cäsar</p>
                <lg>
                  <l>O ein Todesstoß von Brutus' Schwerte!</l>
                  <l>Auch du – Brutus – du?</l>
                  <l>Sohn – es war dein Vater – Sohn – die Erde</l>
                  <l>Wär gefallen dir als Erbe zu.</l>
                  <l>Geh – du bist der größte Römer worden,</l>
                  <l>Da in Vaters Brust dein Eisen drang;</l>
                  <l>Geh – und heul es bis zu jenen Pforten:</l>
                  <l>Brutus ist der größte Römer worden.</l>
                  <l>Da in Vaters Brust sein Eisen drang.</l>
                  <l>Geh – du weißts nun, was an Lethes Strande</l>
                  <l>Mich noch bannte –</l>
                  <l>Schwarzer Schiffer stoß vom Lande!</l>
                </lg>
                <p>Brutus</p>
                <lg>
                  <l>Vater halt! – Im ganzen Sonnenreiche</l>
                  <l>Hab ich <hi>einen</hi> nur gekannt,</l>
                  <l>Der dem großen Cäsar gleiche.</l>
                  <l>Diesen einen hast du Sohn genannt.</l>
                  <l>Nur ein Cäsar mochte Rom verderben</l>
                  <l>Nur nicht Brutus mochte Cäsar stehn.</l>
                  <l>Wo ein Brutus lebt, muß Cäsar sterben,</l>
                  <l>Geh du linkswärts, laß mich rechtswärts gehn.</l>
                </lg>
                <stage>
                  <hi>Er legt die Laute hin, geht tiefdenkend auf und nieder.</hi>
                </stage>
                <pb n="590"/>
                <p>Wer mir Bürge wäre? – – Es ist alles so finster – verworrene Labyrinthe – kein Ausgang – kein leitendes Gestirn – Wenns <hi>aus</hi> wäre mit diesem letzten Odemzug – <hi>Aus</hi> wie ein schales Marionettenspiel – Aber wofür der heiße <hi>Hunger</hi> nach <hi>Glückseligkeit?</hi> Wofür das Ideal einer <hi>un</hi> <hi>erreichten</hi> Vollkommenheit? Das <hi>Hinaus</hi> <hi>schieben</hi> unvollendeter Plane? – wenn der armselige Druck dieses armseligen Dings <hi>Die Pistole vors Gesicht haltend.</hi> den Weisen dem Toren – den Feigen dem Tapfern – den Edlen dem Schelmen gleich macht? – Es ist doch eine so göttliche Harmonie in der seelenlosen Natur, warum sollte dieser Mißklang in der vernünftigen sein? – Nein! Nein! es ist etwas mehr, denn ich bin noch nicht glücklich gewesen.</p>
                <p>Glaubt ihr, ich werde zittern? Geister meiner Erwürgten! ich werde nicht zittern! <hi>Heftig zitternd.</hi> – Euer banges Sterbegewinsel – euer schwarzgewürgtes Gesicht – eure fürchterlich klaffenden Wunden sind ja nur Glieder einer unzerbrechlichen Kette des Schicksals, und hängen zuletzt an meinen Feierabenden, an den Launen meiner Ammen und Hofmeister, am Temperament meines Vaters, am Blut meiner Mutter – <hi>Von Schauer geschüttelt.</hi> Warum hat mein Perillus einen Ochsen aus mir gemacht, daß die Menschheit in meinem glühenden Bauche bratet?</p>
                <p><hi>Er setzt die Pistole an.</hi><hi>Zeit</hi> und <hi>Ewigkeit</hi> – gekettet aneinander durch ein einzig Moment! – Grauser Schlüssel, der das Gefängnis des Lebens hinter mir schließt, und vor mir aufriegelt die Behausung der ewigen Nacht – sage mir – o sage mir – <hi>wohin – wohin</hi> wirst du mich führen? – Fremdes, nie umsegeltes Land! – Siehe, die Menschheit erschlappt unter <hi>diesem</hi> Bilde, die Spannkraft des Endlichen läßt nach, und die Phantasei, der mutwillige Affe der Sinne, gaukelt unserer Leichtgläubigkeit seltsame Schatten vor – Nein! Nein! Ein Mann muß nicht straucheln – Sei, wie du willt, <hi>namenloses Jenseits</hi> – bleibt mir nur dieses mein <hi>Selbst</hi> getreu – Sei wie du willt, wenn ich nur <hi>mich selbst</hi> mit hinübernehme. – Außendinge sind nur der Anstrich des Manns – <hi>Ich</hi> bin mein Himmel und meine Hölle.</p>
                <p>Wenn Du mir irgendeinen eingeäscherten Weltkreis <hi>allein</hi> ließest, den Du aus deinen Augen verbannt hast, wo die einsame Nacht, und die ewige Wüste meine Aussichten sind? – Ich würde dann die schweigende Öde mit meinen Phantasien bevölkern, und hätte die <pb n="591"/> Ewigkeit zur Muße, das verworrene Bild des allgemeinen Elends zu zergliedern. – Oder willst Du mich durch immer neue Geburten und immer neue Schauplätze des Elends von Stufe zu Stufe – zur Vernichtung – führen? Kann ich nicht die Lebensfäden, die mir jenseits gewoben sind, so leicht zerreißen wie diesen? – Du kannst mich zu nichts machen – Diese Freiheit kannst Du mir nicht nehmen. <hi>Er lädt die Pistole. Plötzlich hält er inn.</hi> Und soll ich für Furcht eines qualvollen Lebens sterben? – Soll ich dem Elend den Sieg über mich einräumen? – Nein! ich wills dulden! <hi>Er wirft die Pistole weg.</hi> Die Qual erlahme an meinem Stolz! Ich wills vollenden.</p>
                <stage>
                  <hi>Es wird immer finstrer.</hi>
                </stage>
                <stage>
                  <hi>Hermann, der durch den Wald kommt.</hi>
                </stage>
              </sp>
              <sp who="#hermann">
                <rs ref="#HERMANN"><speaker>HERMANN.</speaker></rs>
                <p> Horch! horch! grausig heulet der Kauz – zwölf schlägts drüben im Dorf – wohl, wohl – das Bubenstück schläft – in dieser Wilde kein Lauscher. <hi>Tritt an das Schloß und pocht.</hi> Komm herauf, Jammermann, Turmbewohner! – Deine Mahlzeit ist bereitet.</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>sachte zurücktretend.</hi>
                </stage>
                <l> Was soll das bedeuten?</l>
              </sp>
              <sp who="#eine_stimme">
                <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><speaker>EINE STIMME</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>aus dem Schloß.</hi>
                </stage>
                <l> Wer pocht da? He? Bist dus, Hermann mein Rabe?</l>
              </sp>
              <sp who="#hermann">
                <rs ref="#HERMANN"><speaker>HERMANN.</speaker></rs>
                <p> Bins Hermann dein Rabe. Steig herauf ans Gitter und iß. <hi>Eulen schreien.</hi> Fürchterlich trillern deine Schlafkameraden, Alter – dir schmeckt?</p>
              </sp>
              <sp who="#die_stimme">
                <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><speaker>DIE STIMME.</speaker></rs>
                <p> Hungerte mich sehr. Habe Dank, Rabensender fürs Brot in der Wüste! – Und wie gehts meinem lieben Kind, Hermann?</p>
              </sp>
              <sp who="#hermann">
                <rs ref="#HERMANN"><speaker>HERMANN.</speaker></rs>
                <l> Stille – Horch – Geräusch wie von Schnarchenden! Hörst du nicht was?</l>
              </sp>
              <sp who="#stimme">
                <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><speaker>STIMME.</speaker></rs>
                <l> Wie? Hörst du etwas?</l>
              </sp>
              <sp who="#hermann">
                <rs ref="#HERMANN"><speaker>HERMANN.</speaker></rs>
                <p> Den seufzenden Windlaut durch die Ritzen des Turms – eine Nachtmusik, davon einem die Zähn klappern, und die Nägel blau werden – Horch, noch einmal – Immer ist mir, als hört ich ein Schnarchen. – Du hast Gesellschaft, Alter – Hu hu hu!</p>
              </sp>
              <sp who="#stimme">
                <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><speaker>STIMME.</speaker></rs>
                <l> Siehst du etwas?</l>
              </sp>
              <sp who="#hermann">
                <rs ref="#HERMANN"><speaker>HERMANN.</speaker></rs>
                <p> Leb wohl – leb wohl – Grausig ist diese Stätte – Steig ab ins Loch – droben dein Helfer, dein Rächer. – Verfluchter Sohn! <hi>Will fliehen.</hi> </p>
                <pb n="592"/>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>mit Entsetzen hervortretend.</hi>
                </stage>
                <l> Steh!</l>
              </sp>
              <sp who="#hermann">
                <rs ref="#HERMANN"><speaker>HERMANN</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>schreiend.</hi>
                </stage>
                <l> Oh mir!</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Steh, sag ich!</l>
              </sp>
              <sp who="#hermann">
                <rs ref="#HERMANN"><speaker>HERMANN.</speaker></rs>
                <l> Weh! weh! weh! Nun ist alles verraten!</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Steh! Rede! Wer bist du? Was hast du hier zu tun? Rede!</l>
              </sp>
              <sp who="#hermann">
                <rs ref="#HERMANN"><speaker>HERMANN.</speaker></rs>
                <l> Erbarmen o Erbarmen, gestrenger Herr – Nur ein Wort höret an, eh Ihr mich umbringt.</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>indem er den Degen zieht.</hi>
                </stage>
                <l> Was werd ich hören?</l>
              </sp>
              <sp who="#hermann">
                <rs ref="#HERMANN"><speaker>HERMANN.</speaker></rs>
                <p> Wohl habt ihr mirs beim Leben verboten – ich konnt nicht anders – durft nicht anders – im Himmel ein Gott – Euer leiblicher Vater dort – mich jammerte sein – Stecht mich nieder!</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Hier steckt ein Geheimnis – heraus! Sprich! Ich will alles wissen.</l>
              </sp>
              <sp who="#die_stimme">
                <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><speaker>DIE STIMME</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>aus dem Schloß.</hi>
                </stage>
                <l> Weh! Weh! Bist dus, Hermann, der da redet? Mit wem redst du, Hermann?</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Drunten noch jemand – Was geht hier vor?<hi> Läuft dem Turme zu.</hi> Ists ein Gefangener, den die Menschen abschüttelten – Ich will seine Ketten lösen. – Stimme! noch einmal! Wo ist die Türe?</p>
              </sp>
              <sp who="#hermann">
                <rs ref="#HERMANN"><speaker>HERMANN.</speaker></rs>
                <p> O, habt Barmherzigkeit, Herr – dringt nicht weiter, Herr – geht aus Erbarmen vorüber.<hi> Verrennt ihm den Weg.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Vierfach geschlossen! – Weg da – Es muß heraus – Itzt <hi>zum ersten Mal</hi> komm mir zu Hülfe, <hi>Dieberei!</hi> <hi>Er nimmt Brechinstrumente und öffnet das Gittertor. Aus dem Grunde steigt ein Alter, ausgemergelt wie ein Gerippe.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#der_alte">
                <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><speaker>DER ALTE.</speaker></rs>
                <l> Erbarmen einem Elenden! Erbarmen!</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>springt erschrocken zurück.</hi>
                </stage>
                <l> Das ist <hi>mei</hi> <hi>nes Vaters</hi> Stimme!</l>
              </sp>
              <sp who="#der_alte_moor">
                <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><speaker>DER ALTE MOOR.</speaker></rs>
                <l> Habe Dank, o Gott! Erschienen ist die Stunde der Erlösung.</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Geist des alten Moors! Was hat dich beunruhigt in deinem Grab? Hast du eine Sünde in jene Welt geschleppt, die dir den Eingang in die Pforten des Paradieses verrammelt? Ich will Messen lesen lassen, den irrenden Geist in seine Heimat zu senden. Hast du das Gold der Witwen und Waisen unter die Erde vergraben, das dich zu dieser mitternächtlichen Stunde heulend herumtreibt, ich will den unterirdischen Schatz aus den Klauen des Zauberdrachen reißen, und wenn er tausend rote Flammen auf mich speit, und seine <pb n="593"/> spitzen Zähne gegen meinen Degen bleckt, oder kommst du, auf meine Fragen die Rätsel der Ewigkeit zu entfalten? Rede, rede! ich bin der Mann der bleichen Furcht nicht.</p>
              </sp>
              <sp who="#der_alte_moor">
                <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><speaker>DER ALTE MOOR.</speaker></rs>
                <l> Ich bin kein Geist. Taste mich an, ich lebe, oh ein elendes erbärmliches Leben!</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Was? Du bist nicht begraben worden?</l>
              </sp>
              <sp who="#der_alte_moor">
                <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><speaker>DER ALTE MOOR.</speaker></rs>
                <p> Ich bin begraben worden – das heißt: ein toter Hund liegt in meiner Väter Gruft; und ich – drei volle Monde schmacht ich schon in diesem finstern unterirdischen Gewölbe, von keinem Strahle beschienen, von keinem warmen Lüftchen angeweht, von keinem Freunde besucht, wo wilde Raben krächzen, und mitternächtliche Uhus heulen –</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Himmel und Erde! Wer hat das getan?</l>
              </sp>
              <sp who="#der_alte_moor">
                <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><speaker>DER ALTE MOOR.</speaker></rs>
                <l> Verfluch ihn nicht! – Das hat mein Sohn Franz getan.</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Franz? Franz? Oh ewiges Chaos!</l>
              </sp>
              <sp who="#der_alte_moor">
                <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><speaker>DER ALTE MOOR.</speaker></rs>
                <p> Wenn du ein Mensch bist, und ein menschliches Herz hast, Erlöser, den ich nicht kenne, o so höre den Jammer eines Vaters, den ihm seine Söhne bereitet haben – drei Monden schon hab ichs tauben Felsenwänden zugewinselt, aber ein hohler Widerhall äffte meine Klagen nur nach. Darum, wenn du ein Mensch bist, und ein menschliches Herz hast –</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Diese Aufforderung könnte die wilden Bestien aus ihren Löchern hervorrufen!</l>
              </sp>
              <sp who="#der_alte_moor">
                <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><speaker>DER ALTE MOOR.</speaker></rs>
                <p> Ich lag eben auf dem Siechbett, hatte kaum angefangen, aus einer schweren Krankheit etwas Kräfte zu sammeln, so führte man einen Mann zu mir, der vorgab, mein Erstgeborner sei gestorben in der Schlacht, und mit sich brachte ein Schwert, gefärbt mit seinem Blut, und sein letztes Lebewohl, und daß ihn mein Fluch gejagt hätte in Kampf und Tod und Verzweiflung.</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>heftig von ihm abgewandt.</hi>
                </stage>
                <l> Es ist offenbar!</l>
              </sp>
              <sp who="#der_alte_moor">
                <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><speaker>DER ALTE MOOR.</speaker></rs>
                <p> Höre weiter! Ich ward unmächtig bei der Botschaft. Man muß mich für tot gehalten haben, denn als ich wieder zu mir selber kam, lag ich schon in der Bahre, und ins Leichentuch gewickelt wie ein Toter. Ich kratzte an dem Deckel der Bahre. Er ward aufgetan. Es war finstere Nacht, mein Sohn Franz stand <pb n="594"/> vor mir, – Was? rief er mit entsetzlicher Stimme, willst du dann ewig leben? – und gleich flog der Sargdeckel wieder zu. Der Donner dieser Worte hatte mich meiner Sinne beraubt, als ich wieder erwachte, fühlt ich den Sarg erhoben und fortgeführt in einem Wagen eine halbe Stunde lang. Endlich ward er geöffnet – ich stand am Eingang dieses Gewölbes, mein Sohn vor mir, und der Mann, der mir das blutige Schwert von Karln gebracht hatte – zehnmal umfaßt ich seine Knie, und bat und flehte, und umfaßte sie und beschwur – das Flehen seines Vaters reichte nicht an sein Herz – Hinab mit dem Balg! donnerte es von seinem Munde, er hat genug gelebt, und hinab ward ich gestoßen ohn Erbarmen, und mein Sohn Franz schloß hinter mir zu.</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Es ist nicht möglich, nicht möglich! Ihr müßt Euch geirrt haben.</l>
              </sp>
              <sp who="#der_alte_moor">
                <rs ref="#DER-ALTE-MOOR"><speaker>DER ALTE MOOR.</speaker></rs>
                <p> Ich kann mich geirrt haben. Höre weiter, aber zürne doch nicht! So lag ich zwanzig Stunden, und kein Mensch gedachte mei ner Not. Auch hat keines Menschen Fußtritt je diese Einöde betreten, denn die allgemeine Sage geht, daß die Gespenster meiner Väter in diesen Ruinen rasselnde Ketten schleifen, und in mitternächtlicher Stunde ihr Totenlied raunen. Endlich hört ich die Tür wieder aufgehen, dieser Mann brachte mir Brot und Wasser, und entdeckte mir, wie ich zum Tod des Hungers verurteilt gewesen, und wie er sein Leben in Gefahr setze, wenn es herauskäm, daß er mich speise. So ward ich kümmerlich erhalten diese lange Zeit, aber der unaufhörliche Frost – die faule Luft meines Unrats, – der grenzenlose Kummer – meine Kräfte wichen, mein Leib schwand, tausendmal bat ich Gott mit Tränen um den Tod, aber das Maß meiner Strafe muß noch nicht gefüllet sein – oder muß noch irgend eine Freude meiner warten, daß ich so wunderbarlich erhalten bin. Aber ich leide gerecht. – Mein Karl! Mein Karl! – und er hatte noch keine graue Haare.</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Es ist genug! Auf! ihr Klötze, ihr Eisklumpen! Ihr trägen, fühllosen Schläfer! Auf! will keiner erwachen? <hi>Er tut einen Pistolschuß über die schlafenden Räuber.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#die_räuber">
                <rs ref="#DIE-RÄUBER"><speaker>DIE RÄUBER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>aufgejagt.</hi>
                </stage>
                <l> He, holla! holla! was gibts da?</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Hat euch die Geschichte nicht aus dem Schlummer gerüttelt? <pb n="595"/> Der ewige Schlaf würde wach worden sein! Schaut her! schaut her! Die Gesetze der Welt sind Würfelspiel worden, das Band der Natur ist entzwei, die alte Zwietracht ist los, der Sohn hat seinen Vater erschlagen.</p>
              </sp>
              <sp who="#die_räuber">
                <rs ref="#DIE-RÄUBER"><speaker>DIE RÄUBER.</speaker></rs>
                <l> Was sagt der Hauptmann?</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Nein, nicht erschlagen! das Wort ist Beschönigung! – der Sohn hat den Vater tausendmal gerädert, gespießt, gefoltert, geschunden! die Worte sind mir zu menschlich – worüber die Sünde rot wird, worüber der Kannibale schaudert, worauf seit Äonen kein Teufel gekommen ist. – Der Sohn hat seinen eigenen Vater – oh seht her, seht her! er ist in Unmacht gesunken, – in dieses Gewölbe hat der Sohn seinen Vater – Frost, – Blöße, – Hunger, Durst – oh seht doch, seht doch! – es ist mein eigner Vater, ich wills nur gestehn.</p>
              </sp>
              <sp who="#die_räuber">
                <rs ref="#DIE-RÄUBER"><speaker>DIE RÄUBER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>springen herbei und umringen den Alten.</hi>
                </stage>
                <l> Dein Vater? dein Vater?</l>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>tritt ehrerbietig näher, fällt vor ihm nieder.</hi>
                </stage>
                <l> Vater meines Hauptmanns! Ich küsse dir die Füße! du hast über meinen Dolch zu befehlen.</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Rache, Rache, Rache dir! grimmig beleidigter, entheiligter Greis! So zerreiß ich von nun an auf ewig das brüderliche Band! <hi>Er zerreißt sein Kleid von oben bis unten.</hi> So verfluch ich jeden Tropfen brüderlichen Bluts im Antlitz des offenen Himmels! Höre mich Mond und Gestirne! Höre mich mitternächtlicher Himmel! der du auf die Schandtat herunterblicktest! Höre mich dreimal schröcklicher Gott, der da oben über dem Monde waltet, und rächt und verdammt über den Sternen, und feuerflammt über der Nacht! Hier knie ich – hier streck ich empor die drei Finger in die Schauer der Nacht – hier schwör ich, und so speie die Natur mich aus ihren Grenzen wie eine bösartige Bestie aus, wenn ich diesen Schwur verletze, schwör ich, das Licht des Tages nicht mehr zu grüßen, bis des Vatermörders Blut, vor diesem Steine verschüttet, gegen die Sonne dampft. <hi>Er steht auf.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#die_räuber">
                <rs ref="#DIE-RÄUBER"><speaker>DIE RÄUBER.</speaker></rs>
                <p> Es ist ein Belialsstreich! Sag einer, wir seien Schelmen! Nein bei allen Drachen! So bunt haben wirs nie gemacht!</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Ja! und bei allen schröcklichen Seufzern derer, die jemals <pb n="596"/> durch eure Dolche sturben, derer, die meine Flamme fraß und mein fallender Turm zermalmte, – eh soll kein Gedanke von Mord oder Raub Platz finden in eurer Brust, bis euer aller Kleider von des Verruchten Blute scharlachrot gezeichnet sind – das hat euch wohl niemals geträumet, daß ihr der Arm höherer Majestäten seid? der verworrene Knäul unsers Schicksals ist aufgelöst! Heute, heute hat eine unsichtbare Macht unser Handwerk geadelt! Betet an vor dem, der euch dies erhabene Los gesprochen, der euch hieher geführt, der euch gewürdiget hat, die schröckliche Engel seines finstern Gerichtes zu sein! Entblößet eure Häupter! Kniet hin in den Staub, und stehet geheiliget auf! <hi>Sie knien.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <l> Gebeut, Hauptmann! was sollen wir tun?</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Steh auf, Schweizer! und rühre diese heilige Locken an. <hi>Er führt ihn zu seinem Vater und gibt ihm eine Locke in die Hand.</hi> Du weißt noch, wie du einsmals jenem böhmischen Reuter den Kopf spaltetest, da er eben den Säbel über mich zuckte, und ich atemlos und erschöpft von der Arbeit in die Knie gesunken war? Dazumal verhieß ich dir eine Belohnung, die königlich wäre, ich konnte diese Schuld bisher niemals bezahlen –</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <l> Das schwurst du mir, es ist wahr, aber laß mich dich ewig meinen Schuldner nennen!</l>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Nein, itzt will ich bezahlen. Schweizer, so ist noch kein Sterblicher geehrt worden wie du! – Räche meinen Vater! <hi>Schweizer steht auf.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> Großer Hauptmann! Heut hast du mich zum ersten Mal stolz gemacht! – Gebeut, wo, wie, wann soll ich ihn schlagen?</p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <p> Die Minuten sind geweiht, du mußt eilends gehn – lies dir die Würdigsten aus der Bande, und führe sie gerade nach des Edelmanns Schloß! zerr ihn aus dem Bette, wenn er schläft, oder in den Armen der Wollust liegt, schlepp ihn vom Mahle weg, wenn er besoffen ist, reiß ihn vom Kruzifix, wenn er betend vor ihm auf den Knien liegt! Aber ich sage dir, ich schärf es dir hart ein, liefr' ihn mir nicht tot! dessen Fleisch will ich in Stücken reißen, und hungrigen Geiern zur Speise geben, der ihm nur die Haut ritzt oder ein Haar kränkt! Ganz muß ich ihn haben, und wenn du ihn ganz und lebendig bringst, so sollst du eine Million zur Belohnung<pb n="597"/> haben, ich will sie einem Könige mit Gefahr meines Lebens stehlen, und du sollst frei ausgehn, wie die weite Luft – Hast du mich verstanden, so eile davon!</p>
              </sp>
              <sp who="#schweizer">
                <rs ref="#SCHWEIZER"><speaker>SCHWEIZER.</speaker></rs>
                <p> Genug, Hauptmann – Hier hast du meine Hand darauf: Entweder, du siehst zwei zurückkommen, oder gar keinen. Schweizers Würgengel, kommt! <hi>Ab mit einem Geschwader.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#moor">
                <rs ref="#KARL-VON-MOOR"><speaker>MOOR.</speaker></rs>
                <l> Ihr übrigen zerstreut euch im Wald – Ich bleibe.</l>
              </sp>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
