

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Miß Sara Sampson</title>
        <author key="pnd:118572121">Lessing, Gotthold Ephraim</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <idno type="DLINA-ID">87</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:rjmw.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Gotthold Ephraim Lessing: Werke. Herausgegeben von Herbert G. Göpfert in Zusammenarbeit mit Karl Eibl, Helmut Göbel, Karl S. Guthke, Gerd Hillen, Albert von Schirmding und Jörg Schönert, Band 1–8, München: Hanser, 1970 ff.</title>
            <date type="print" when="1755">1755</date>
            <date type="premiere" when="1755">1755</date>
            <date type="written"/>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="sir_william" sex="MALE">
            <persName>SIR WILLIAM</persName>
          </person>
          <person xml:id="waitwell" sex="MALE">
            <persName>WAITWELL</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_wirt" sex="MALE">
            <persName>DER WIRT</persName>
          </person>
          <person xml:id="mellefont" sex="MALE">
            <persName>MELLEFONT</persName>
          </person>
          <person xml:id="norton" sex="MALE">
            <persName>NORTON</persName>
          </person>
          <person xml:id="betty" sex="FEMALE">
            <persName>BETTY</persName>
          </person>
          <person xml:id="sara" sex="FEMALE">
            <persName>SARA</persName>
          </person>
          <person xml:id="marwood" sex="FEMALE">
            <persName>MARWOOD</persName>
          </person>
          <person xml:id="hannah" sex="FEMALE">
            <persName>HANNAH</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_bediente" sex="MALE">
            <persName>DER BEDIENTE</persName>
          </person>
          <person xml:id="arabella" sex="FEMALE">
            <persName>ARABELLA</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Trauerspiel</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#dlina" when="2017-01-06T17:46:09.786+01:00">file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Gotthold Ephraim Lessing</head>
        <head>Miß Sara Sampson</head>
        <head>Ein Trauerspiel in fünf Aufzügen</head>
        <pb n="10"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <div>
          <desc>
            <title>Personen</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="text">
          <div type="Dramatis_Personae">
            <castList>
              <head>Personen.</head>
              <castGroup>
                <castItem>Sir William Sampson.</castItem>
                <castItem>Miss Sara, dessen Tochter.</castItem>
                <castItem>Mellefont.</castItem>
                <castItem>Marwood, Mellefonts alte Geliebte.</castItem>
                <castItem>Arabella, ein junges Kind, der Marwood Tochter.</castItem>
                <castItem>Waitwell, ein alter Diener des Sampson.</castItem>
                <castItem>Norton, Bedienter des Mellefont.</castItem>
                <castItem>Betty, Mädchen der Sara.</castItem>
                <castItem>Hannah, Mädchen der Marwood.</castItem>
                <castItem>Der Gastwirt und einige Nebenpersonen.</castItem>
                <pb n="10"/>
              </castGroup>
            </castList>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <div>
          <desc>
            <title>4. Akt</title>
          </desc>
        </div>
        <div type="scene">
          <div>
            <desc>
              <title>1. Auftritt</title>
            </desc>
          </div>
          <div type="text">
            <div type="h4">
              <head>Erster Auftritt</head>
              <stage>
                <hi><rs ref="#mellefont">Mellefonts</rs> Zimmer. <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>. <rs ref="#sara">Sara</rs>.</hi>
              </stage>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Ja, <rs ref="#sara">liebste Miß</rs>, ja; das will ich tun; das muß ich tun.</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Wie vergnügt machen <rs ref="#mellefont">Sie</rs> mich!</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Ich bin es allein, <rs ref="#mellefont">der</rs> das ganze Verbrechen auf <rs ref="#mellefont">sich</rs> nehmen muß. Ich allein bin schuldig; ich allein muß um Vergebung bitten.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Nein, <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>, nehmen <rs ref="#mellefont">Sie</rs> mir <rs ref="#den-größern-Anteil">den größern Anteil</rs>, den ich an <rs ref="#sara-and-mellefont">unserm</rs> Vergehen habe, nicht. <rs ref="#den-größern-Anteil">Er</rs> ist mir teuer, so strafbar <rs ref="#den-größern-Anteil">er</rs> auch ist: denn <rs ref="#den-größern-Anteil">er</rs> muß <rs ref="#mellefont">Sie</rs> überzeugt haben, daß ich <rs ref="#meinen-Mellefont-über-alles-in-der-Welt-liebe"><rs ref="#mellefont">meinen Mellefont</rs> über alles in <rs ref="#der-Welt">der Welt</rs> liebe</rs>. – Aber ist es denn gewiß wahr, daß ich nunmehr <rs ref="#meinen-Mellefont-über-alles-in-der-Welt-liebe">diese Liebe</rs> mit der Liebe gegen <rs ref="#sir_william">meinen Vater</rs> verbinden darf? Oder befinde ich mich in <rs ref="#einem-angenehmen-Traume">einem angenehmen Traume</rs>? Wie fürchte ich mich, <rs ref="#einem-angenehmen-Traume">ihn</rs> zu verlieren, und in meinem alten Jammer zu erwachen! – Doch nein, ich bin nicht bloß in einem Traume, ich bin wirklich glücklicher, als ich jemals zu werden hoffen durfte; glücklicher, als es vielleicht dieses kurze Leben zuläßt. Vielleicht erscheint mir <rs ref="#dieser-Strahl-von-Glückseligkeit">dieser Strahl von Glückseligkeit</rs> nur darum von ferne, und scheinet mir nur darum so schmeichelhaft näher zu kommen, damit <rs ref="#dieser-Strahl-von-Glückseligkeit">er</rs> auf einmal wieder in die dickste Finsternis zerfließe, und mich auf einmal in <rs ref="#einer-Nacht">einer Nacht</rs> lasse, <rs ref="#einer-Nacht">deren</rs> Schrecklichkeit mir durch diese kurze Erleuchtung erst recht fühlbar geworden. – Was für <rs ref="#Ahnungen">Ahnungen</rs> quälen mich! – Sind <rs ref="#Ahnungen">es</rs> wirklich Ahnungen, <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>, oder sind <rs ref="#Ahnungen">es</rs> gewöhnliche Empfindungen, die von der Erwartung <rs ref="#eines-unverdienten-Glücks">eines unverdienten Glücks</rs>, und von der Furcht <rs ref="#eines-unverdienten-Glücks">es</rs> zu verlieren, unzertrennlich sind? – Wie schlägt mir <rs ref="#herz_sara">das Herz</rs>, und wie unordentlich <pb n="62"/> schlägt <rs ref="#herz_sara">es</rs>! Wie stark itzt, wie geschwind! – Und nun, wie matt, wie bange, wie zitternd! – Itzt eilt <rs ref="#herz_sara">es</rs> wieder, als ob <rs ref="#herz_sara">es</rs> <rs ref="#die-letzten-Schläge">die letzten Schläge</rs> wären, <rs ref="#die-letzten-Schläge">die</rs> <rs ref="#herz_sara">es</rs> gern recht schnell hinter einander tun wolle. <rs ref="#herz_sara">Armes Herz</rs>!</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#Die-Wallungen-des-Geblüts,-welche-plötzliche-Überraschungen-nicht-anders-als-verursachen-können">Die Wallungen des Geblüts, welche plötzliche Überraschungen nicht anders als verursachen können</rs>, werden <rs ref="#Die-Wallungen-des-Geblüts,-welche-plötzliche-Überraschungen-nicht-anders-als-verursachen-können">sich</rs> legen, <rs ref="#sara">Miß</rs>, und <rs ref="#herz_sara">das Herz</rs> wird <rs ref="#herz_sara">seine</rs> Verrichtungen ruhiger fortsetzen. Keiner <rs ref="#herz_sara">seiner</rs> Schläge zielet auf das Zukünftige; und <rs ref="#sara-and-mellefont">wir</rs> sind zu tadeln, – verzeihen <rs ref="#sara">Sie</rs>, <rs ref="#sara">liebste Sara</rs>, – wenn <rs ref="#sara-and-mellefont">wir</rs> des Bluts mechanische Drückungen zu fürchterlichen Propheten machen. – Deswegen aber will ich nichts unterlassen, was <rs ref="#sara">Sie</rs> <rs ref="#sara">selbst</rs> zur Besänftigung dieses kleinen innerlichen Sturms für dienlich halten. Ich will so gleich schreiben, und <rs ref="#sir_william">Sir William</rs>, hoffe ich, soll mit den Beteurungen meiner Reue, mit den Ausdrückungen <rs ref="#herz_mellefont">meines gerührten Herzens</rs>, und mit den Angelobungen des zärtlichsten Gehorsams zufrieden sein.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#sir_william">Sir William</rs>? Ach <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>, fangen <rs ref="#mellefont">Sie</rs> doch nun an, <rs ref="#mellefont">sich</rs> an <rs ref="#einen-weit-zärtlichern-Namen">einen weit zärtlichern Namen</rs> zu gewöhnen. <rs ref="#einen-weit-zärtlichern-Namen">Mein Vater</rs>, <rs ref="#einen-weit-zärtlichern-Namen">Ihr Vater</rs>, <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> – –</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Nun ja, <rs ref="#sara">Miß</rs>, <rs ref="#einen-weit-zärtlichern-Namen"><rs ref="#sara-and-mellefont">unser</rs> gütiger, <rs ref="#sara-and-mellefont">unser</rs> bester Vater</rs>! – Ich mußte sehr jung aufhören, <rs ref="#einen-weit-zärtlichern-Namen">diesen süßen Namen</rs> zu nennen; sehr jung mußte ich <rs ref="#den-eben-so-süßen-Namen,-Mutter">den eben so süßen Namen, Mutter</rs>, verlernen – –</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#mellefont">Sie</rs> haben <rs ref="#den-eben-so-süßen-Namen,-Mutter">ihn</rs> verlernt, und mir – mir ward es so gut nicht, <rs ref="#den-eben-so-süßen-Namen,-Mutter">ihn</rs> nur einmal sprechen zu können. Mein Leben war ihr Tod. – Gott! ich ward eine Muttermörderin wider mein Verschulden. Und wie viel fehlte – wie wenig, wie nichts fehlte – so wäre ich auch eine Vatermörderin geworden! Aber nicht ohne mein Verschulden; <rs ref="#eine-vorsätzliche-Vatermörderin">eine vorsätzliche Vatermörderin</rs>! – Und wer weiß, ob ich <rs ref="#eine-vorsätzliche-Vatermörderin">es</rs> nicht schon bin? <rs ref="#Die-Jahre,-die-Tage,-die-Augenblicke,-die-er-geschwinder-zu-seinem-Ziele-kömmt">Die Jahre, die Tage, die Augenblicke, die <rs ref="#sir_william">er</rs> geschwinder zu <rs ref="#sir_william">seinem</rs> Ziele kömmt</rs>, als <rs ref="#sir_william">er</rs> ohne die Betrübnis, die ich <rs ref="#sir_william">ihm</rs> verursacht, gekommen wäre – diese hab' ich ihm, – ich habe <rs ref="#Die-Jahre,-die-Tage,-die-Augenblicke,-die-er-geschwinder-zu-seinem-Ziele-kömmt">sie</rs> <rs ref="#sir_william">ihm</rs> geraubt. Wenn <rs ref="#sir_william">ihn</rs> <rs ref="#sir_william">sein</rs> Schicksal auch noch so alt und Lebenssatt sterben läßt, so wird mein Gewissen doch nichts gegen den Vorwurf sichern können, daß <rs ref="#sir_william">er</rs> ohne mich vielleicht noch später gestorben wäre. Trauriger Vorwurf, den <pb n="63"/> ich mir ohne Zweifel nicht machen dürfte, wenn <rs ref="#eine-zärtliche-Mutter">eine zärtliche Mutter</rs> die Führerin meiner Jugend gewesen wäre! <rs ref="#eine-zärtliche-Mutter">Ihre</rs> Lehren, <rs ref="#eine-zärtliche-Mutter">ihr</rs> Exempel würden <rs ref="#herz_sara">mein Herz</rs> – So zärtlich blicken <rs ref="#mellefont">Sie</rs> mich an, <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>? <rs ref="#mellefont">Sie</rs> haben Recht; eine Mutter würde mich vielleicht mit lauter Liebe tyrannisiert haben, und ich würde <rs ref="#mellefont">Mellefonts</rs> nicht sein. Warum wünsche ich mir denn also das, was mir <rs ref="#das-weisere-Schicksal">das weisere Schicksal</rs> nur aus Güte versagte? <rs ref="#das-weisere-Schicksal">Seine</rs> Fügungen sind immer die besten. Lassen <rs ref="#mellefont">Sie</rs> <rs ref="#sara-and-mellefont">uns</rs> nur das recht brauchen, was <rs ref="#das-weisere-Schicksal">es</rs> <rs ref="#sara-and-mellefont">uns</rs> schenkt: einen Vater, der mich noch nie nach einer Mutter seufzen lassen; einen Vater, der auch <rs ref="#mellefont">Sie</rs> ungenossene Eltern will vergessen lehren. <rs ref="#Welche-schmeichelhafte-Vorstellung">Welche schmeichelhafte Vorstellung</rs>! Ich verliebe mich selbst <rs ref="#Welche-schmeichelhafte-Vorstellung">darein</rs>, und vergesse es fast, daß in dem Innersten <rs ref="#etwas">sich</rs> noch <rs ref="#etwas">etwas</rs> regt, <rs ref="#etwas">das</rs> <rs ref="#Welche-schmeichelhafte-Vorstellung">ihm</rs> keinen Glauben beimessen will. – Was ist es, <rs ref="#etwas">dieses rebellische Etwas</rs>?</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#etwas">Dieses Etwas</rs>, <rs ref="#sara">liebste Sara</rs>, wie <rs ref="#sara">Sie</rs> schon selbst gesagt haben, ist die natürliche furchtsame Schwierigkeit, sich in ein großes Glück zu finden. – Ach, <rs ref="#herz_sara"><rs ref="#sara">Ihr</rs> Herz</rs> machte weniger Bedenken, <rs ref="#herz_sara">sich</rs> unglücklich zu glauben, als <rs ref="#herz_sara">es</rs> jetzt, zu <rs ref="#herz_sara">seiner</rs> eignen Pein macht, <rs ref="#herz_sara">sich</rs> für glücklich zu halten! – Aber wie <rs ref="#dem,-der-in-einer-schnellen-Kreisbewegung-drehend-geworden">dem, der in einer schnellen Kreisbewegung drehend geworden</rs>, auch da noch, wenn <rs ref="#dem,-der-in-einer-schnellen-Kreisbewegung-drehend-geworden">er</rs> schon wieder still sitzt, die äußern Gegenstände mit <rs ref="#dem,-der-in-einer-schnellen-Kreisbewegung-drehend-geworden">ihm</rs> herum zu gehen scheinen: so wird auch das Herz, das zu heftig erschüttert worden, nicht auf einmal wieder ruhig. Es bleibt <rs ref="#eine-zitternde-Bebung">eine zitternde Bebung</rs> oft noch lange zurück, die <rs ref="#sara-and-mellefont">wir</rs> <rs ref="#eine-zitternde-Bebung">ihrer</rs> eignen Abschwächung überlassen müssen.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Ich glaube es, <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>, ich glaube es: weil <rs ref="#mellefont">Sie</rs> es sagen; weil ich es wünsche. – Aber lassen <rs ref="#mellefont">Sie</rs> <rs ref="#sara-and-mellefont">uns</rs> einer den andern nicht länger aufhalten. Ich will gehen, und <rs ref="#meinen-Brief">meinen Brief</rs> vollenden. Ich darf doch auch den <rs ref="#mellefont">Ihrigen</rs> lesen, wenn ich <rs ref="#mellefont">Ihnen</rs> <rs ref="#meinen-Brief">den meinigen</rs> werde gezeigt haben?</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Jedes Wort soll <rs ref="#sara">Ihrer</rs> Beurteilung unterworfen sein; nur das nicht, was ich zu <rs ref="#sara">Ihrer</rs> Rettung sagen muß: denn ich weiß es, <rs ref="#sara">Sie</rs> halten <rs ref="#sara">sich</rs> nicht für so unschuldig, als <rs ref="#sara">Sie</rs> sind. <hi>Indem <rs ref="#mellefont">er</rs> <rs ref="#sara">die Sara</rs> bis an die Szene begleitet.</hi> </p>
                <pb n="64"/>
              </sp>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="scene">
          <div>
            <desc>
              <title>2. Auftritt</title>
            </desc>
          </div>
          <div type="text">
            <div type="h4">
              <head>Zweiter Auftritt</head>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>nachdem <rs ref="#mellefont">er</rs> einigemal tiefsinnig auf und nieder gegangen.</hi>
                </stage>
                <p> Was für ein Rätsel bin ich mir selbst! Wofür soll ich mich halten? Für einen Toren? oder für einen Bösewicht? – oder für beides? – <rs ref="#herz_mellefont">Herz</rs>, was für ein Schalk bist du! – Ich liebe <rs ref="#den-Engel">den Engel</rs>, so ein Teufel ich auch sein mag. – Ich lieb' <rs ref="#den-Engel">ihn</rs>? Ja, gewiß, gewiß ich lieb' <rs ref="#den-Engel">ihn</rs>. Ich weiß, ich wollte tausend Leben für <rs ref="#sara">sie</rs> aufopfern, für <rs ref="#sara">sie, die mir <rs ref="#tugend">ihre Tugend</rs> aufgeopfert hat</rs>! Ich wollt' es; jetzt gleich ohne Anstand wollt' ich es – Und doch, doch – Ich erschrecke, mir es selbst zu sagen – Und doch – Wie soll ich es begreifen? – Und doch fürchte ich mich vor <rs ref="#dem-Augenblicke,-der-sie-auf-ewig,-vor-dem-Angesichte-der-Welt,-zu-der-Meinigen-machen-wird">dem Augenblicke, der <rs ref="#sara">sie</rs> auf ewig, vor dem Angesichte der Welt, zu <rs ref="#sara">der Meinigen</rs> machen wird</rs>. – Er ist nun nicht zu vermeiden; denn <rs ref="#sir_william">der Vater</rs> ist versöhnt. Auch weit hinaus werde ich <rs ref="#dem-Augenblicke,-der-sie-auf-ewig,-vor-dem-Angesichte-der-Welt,-zu-der-Meinigen-machen-wird">ihn</rs> nicht schieben können. Die Verzögerung <rs ref="#dem-Augenblicke,-der-sie-auf-ewig,-vor-dem-Angesichte-der-Welt,-zu-der-Meinigen-machen-wird">desselben</rs> hat mir schon <rs ref="#schmerzhafte-Vorwürfe">schmerzhafte Vorwürfe</rs> genug zugezogen. So schmerzhaft <rs ref="#schmerzhafte-Vorwürfe">sie</rs> aber waren, so waren <rs ref="#schmerzhafte-Vorwürfe">sie</rs> mir doch erträglicher, als der melancholische Gedanke, auf Zeit Lebens gefesselt zu sein. – Aber bin ich es denn nicht schon? – Ich bin es freilich, und bin es mit Vergnügen. – Freilich bin ich schon <rs ref="#sara">ihr</rs> Gefangener. – Was will ich also? – Das! – Itzt bin ich ein Gefangener, den man auf sein Wort frei herum gehen läßt: das schmeichelt! Warum kann es dabei nicht sein Bewenden haben? Warum muß ich eingeschmiedet werden, und auch so gar den elenden Schatten der Freiheit entbehren? – Eingeschmiedet? Nichts anders! – Sara Sampson, meine Geliebte! Wie viel Seligkeiten liegen in diesen Worten! <rs ref="#sara">Sara Sampson</rs>, <rs ref="#sara">meine Ehegattin</rs>! – Die Hälfte dieser Seligkeiten ist verschwunden! und die andre Hälfte – wird verschwinden. – Ich Ungeheuer! – Und bei diesen Gesinnungen soll ich an <rs ref="#sir_william"><rs ref="#sara">ihren</rs> Vater</rs> schreiben? – Doch es sind keine Gesinnungen; es sind <rs ref="#die_einbildungen">Einbildungen</rs>! <rs ref="#Vermaledeite-Einbildungen,-die-mir-durch-ein-zügelloses-Leben-so-natürlich-geworden"><rs ref="#die_einbildungen">Vermaledeite Einbildungen</rs>, <rs ref="#die_einbildungen">die</rs> mir durch ein zügelloses Leben so natürlich geworden</rs>! Ich will <rs ref="#Vermaledeite-Einbildungen,-die-mir-durch-ein-zügelloses-Leben-so-natürlich-geworden">ihrer</rs> los werden, oder – nicht leben.</p>
                <pb n="65"/>
              </sp>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="scene">
          <div>
            <desc>
              <title>3. Auftritt</title>
            </desc>
          </div>
          <div type="text">
            <div type="h4">
              <head>Dritter Auftritt</head>
              <stage>
                <hi><rs ref="#norton">Norton</rs>. <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>.</hi>
              </stage>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#norton">Du</rs> störest mich, <rs ref="#norton">Norton</rs>!</l>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <l> Verzeihen <rs ref="#mellefont">Sie</rs> also <rs ref="#mellefont">mein Herr</rs> – <hi>Indem <rs ref="#norton">er</rs> wieder zurück gehen will.</hi> </l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Nein, nein, bleib da. Es ist eben so gut, daß <rs ref="#norton">du</rs> mich störest. Was willst <rs ref="#norton">du</rs>?</l>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <l> Ich habe von <rs ref="#betty">Betty</rs> eine sehr freudige Neuigkeit gehört, und ich komme <rs ref="#mellefont">Ihnen</rs> dazu Glück zu wünschen.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Zur Versöhnung <rs ref="#sir_william">des Vaters</rs> doch wohl? Ich danke <rs ref="#norton">dir</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#des_himmels">Der Himmel</rs> will <rs ref="#glücklich-machen"><rs ref="#mellefont">Sie</rs> also noch glücklich machen</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Wenn <rs ref="#des_himmels">er</rs> <rs ref="#glücklich-machen">es</rs> will – <rs ref="#norton">du</rs> siehst, <rs ref="#norton">Norton</rs>, ich lasse mir Gerechtigkeit widerfahren – so will <rs ref="#des_himmels">er</rs> <rs ref="#glücklich-machen">es</rs> <rs ref="#mellefont">meinetwegen</rs> gewiß nicht.</p>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <l> Nein, wenn <rs ref="#mellefont">Sie</rs> dieses erkennen, so will <rs ref="#des_himmels">er</rs> <rs ref="#glücklich-machen">es</rs> auch <rs ref="#mellefont">Ihretwegen</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#sara">Meiner Sara</rs> wegen, einzig und allein <rs ref="#sara">meiner Sara</rs> wegen. Wollte <rs ref="#des_himmels">seine</rs> schon gerüstete Rache eine ganze sündige Stadt, weniger Gerechten wegen, verschonen: so kann <rs ref="#des_himmels">er</rs> ja wohl auch <rs ref="#Einen-Verbrecher">Einen Verbrecher</rs> dulden, wenn eine <rs ref="#des_himmels">ihm</rs> gefällige Seele an dem Schicksale <rs ref="#Einen-Verbrecher">desselben</rs> Anteil nimmt.</p>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#mellefont">Sie</rs> sprechen sehr ernsthaft und rührend. Aber drückt <rs ref="#die-Freude">sich</rs> <rs ref="#die-Freude">die Freude</rs> nicht etwas anders aus?</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#die-Freude">Die Freude</rs>, <rs ref="#norton">Norton</rs>? <rs ref="#die-Freude">Sie</rs> ist nun für mich dahin.</l>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <l> Darf ich frei reden? <hi>Indem <rs ref="#norton">er</rs> <rs ref="#mellefont">ihn</rs> scharf ansieht.</hi> </l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#norton">Du</rs> darfst.</l>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <p> Der Vorwurf, den ich an dem heutigen Morgen von <rs ref="#mellefont">Ihnen</rs> hören mußte, daß ich mich <rs ref="#verbrechen_mellefont"><rs ref="#mellefont">Ihrer</rs> Verbrechen</rs> teilhaftig gemacht, weil ich dazu geschwiegen, mag mich bei <rs ref="#mellefont">Ihnen</rs> entschuldigen, wenn ich von nun an seltner schweige.</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Nur vergiß nicht, <rs ref="#wer-du-bist">wer <rs ref="#norton">du</rs> bist</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <p> Ich will <rs ref="#wer-du-bist">es</rs> nicht vergessen, daß ich ein Bedienter bin: <rs ref="#ein-Bedienter,-der-auch-etwas-Bessers-sein-könnte">ein Bedienter, der auch etwas Bessers sein könnte</rs>, wenn <rs ref="#ein-Bedienter,-der-auch-etwas-Bessers-sein-könnte">er</rs>, leider! darnach gelebt hätte. Ich bin <rs ref="#mellefont">Ihr</rs> Bedienter, ja; <rs ref="#aber--nicht-auf-dem-Fuße,-daß-ich-mich-gern-mit-Ihnen-möchte-verdammen-lassen">aber <pb n="66"/> nicht auf dem Fuße, daß ich mich gern mit <rs ref="#mellefont">Ihnen</rs> möchte verdammen lassen</rs>.</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Mit mir? Und warum sagst <rs ref="#norton">du</rs> <rs ref="#aber--nicht-auf-dem-Fuße,-daß-ich-mich-gern-mit-Ihnen-möchte-verdammen-lassen">das</rs> itzt?</l>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <l> Weil ich nicht wenig erstaune, <rs ref="#mellefont">Sie</rs> anders zu finden, als ich mir vorstellte.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Willst <rs ref="#norton">du</rs> mich nicht wissen lassen, was <rs ref="#norton">du</rs> <rs ref="#norton">dir</rs> vorstelltest.</l>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#mellefont">Sie</rs> in lauter Entzückung zu finden.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Nur <rs ref="#der-Pöbel">der Pöbel</rs> wird gleich außer <rs ref="#der-Pöbel">sich</rs> gebracht, wenn <rs ref="#der-Pöbel">ihn</rs> das Glück einmal anlächelt.</l>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <p> Vielleicht, weil <rs ref="#der-Pöbel">der Pöbel</rs> noch <rs ref="#sein-Gefühl"><rs ref="#der-Pöbel">sein</rs> Gefühl</rs> hat, <rs ref="#sein-Gefühl">das</rs> bei Vornehmern durch tausend unnatürliche Vorstellungen verderbt und geschwächt wird. Allein in <rs ref="#mellefont">Ihrem</rs> Gesichte ist noch etwas anders als Mäßigung zu lesen. Kaltsinn, Unentschlossenheit, Widerwille – –</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Und wenn auch? Hast <rs ref="#norton">du</rs> es vergessen, wer noch außer <rs ref="#sara">der Sara</rs> hier ist? Die Gegenwart <rs ref="#marwood">der Marwood</rs> – –</l>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <p> Könnte <rs ref="#mellefont">Sie</rs> wohl besorgt, aber nicht niedergeschlagen machen. – <rs ref="#mellefont">Sie</rs> beunruhiget etwas anders. Und ich will mich gern geirret haben, wenn <rs ref="#mellefont">Sie</rs> es nicht lieber gesehen hätten, <rs ref="#sir_william">der Vater</rs> wäre noch nicht versöhnt. Die Aussicht in einen Stand, der sich so wenig zu Ihrer Denkungsart schickt – –</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#norton">Norton</rs>! <rs ref="#norton">Norton</rs>! <rs ref="#norton">du</rs> mußt ein erschrecklicher Bösewicht, entweder gewesen sein, oder noch sein, daß <rs ref="#norton">du</rs> mich so erraten kannst. Weil <rs ref="#norton">du</rs> es getroffen hast, so will ich es nicht leugnen. Es ist wahr; so gewiß es ist, daß ich <rs ref="#sara">meine Sara</rs> ewig lieben werde: so wenig will es mir ein, daß ich <rs ref="#sara">sie</rs> ewig lieben soll, – Soll! – Aber besorge nichts; ich will über <rs ref="#diese-närrische-Grille">diese närrische Grille</rs> siegen. Oder meinst <rs ref="#norton">du</rs> nicht, daß <rs ref="#diese-närrische-Grille">es</rs> eine Grille ist? Wer heißt mich, die Ehe als einen Zwang ansehen? Ich wünsche es mir ja nicht, freier zu sein, als <rs ref="#sara">sie</rs> mich lassen wird.</p>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <p> Diese Betrachtungen sind sehr gut. Aber <rs ref="#marwood">Marwood</rs>, <rs ref="#marwood">Marwood</rs> wird <rs ref="#mellefont">Ihren</rs> alten Vorurteilen zu Hülfe kommen, und ich fürchte, ich fürchte, – –</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Was nie geschehen wird. <rs ref="#norton">Du</rs> sollst <rs ref="#marwood">sie</rs> noch heute nach <rs ref="#london">London</rs> zurückreisen sehen. Da ich <rs ref="#norton">dir</rs> meine geheimste<pb n="67"/> – Narrheit will ich es nur unterdessen nennen – gestanden habe, so darf ich <rs ref="#norton">dir</rs> auch nicht verbergen, daß ich <rs ref="#marwood">die Marwood</rs> in solche Furcht gejagt habe, daß <rs ref="#marwood">sie</rs> <rs ref="#marwood">sich</rs> durchaus nach meinem geringsten Winke bequemen muß.</p>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#mellefont">Sie</rs> sagen mir etwas Unglaubliches.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Sieh, <rs ref="#den_dolch">dieses Mördereisen</rs> riß ich <rs ref="#marwood">ihr</rs> aus der Hand, <hi><rs ref="#mellefont">Er</rs> zeigt <rs ref="#norton">ihm</rs> <rs ref="#den_dolch">den Dolch, den <rs ref="#mellefont">er</rs> <rs ref="#marwood">der Marwood</rs> genommen</rs>.</hi> als <rs ref="#marwood">sie</rs> mir in der schrecklichsten Wut <rs ref="#herz_mellefont">das Herz</rs> damit durchstoßen wollte. Glaubst <rs ref="#norton">du</rs> es nun bald, daß ich <rs ref="#marwood">ihr</rs> festen Obstand gehalten habe? Anfangs zwar fehlte es nicht viel, <rs ref="#marwood">sie</rs> hätte mir <rs ref="#marwood">ihre</rs> Schlinge wieder um den Hals geworfen. <rs ref="#marwood">Die Verräterin</rs> hat <rs ref="#arabella">Arabellen</rs> bei <rs ref="#marwood">sich</rs>.</p>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#arabella">Arabellen</rs>?</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Ich habe es noch nicht untersuchen können, durch welche List <rs ref="#marwood">sie</rs> <rs ref="#arabella">das Kind</rs> wieder in <rs ref="#marwood">ihre</rs> Hände bekommen. Genug, der Erfolg fiel für <rs ref="#marwood">sie</rs> nicht so aus, als <rs ref="#marwood">sie</rs> es ohne Zweifel gehofft hatte.</p>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <p> Erlauben <rs ref="#mellefont">Sie</rs>, daß ich mich über <rs ref="#mellefont">Ihre</rs> Standhaftigkeit freuen, und <rs ref="#mellefont">Ihre</rs> Besserung schon für halb geborgen halten darf. Allein – da <rs ref="#mellefont">Sie</rs> mich doch alles wollen wissen lassen – was hat <rs ref="#marwood">sie</rs> unter dem Namen <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">der Lady Solmes</rs> hier gesollt?</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#marwood">Sie</rs> wollte <rs ref="#sara"><rs ref="#marwood">ihre</rs> Nebenbuhlerin</rs> mit aller Gewalt sehen. <rs ref="#Ich-willigte-in-ihr-Verlangen">Ich willigte in <rs ref="#marwood">ihr</rs> Verlangen</rs>, teils aus Nachsicht, teils aus Übereilung, teils aus Begierde, <rs ref="#marwood">sie</rs> durch den Anblick <rs ref="#sara">der Besten <rs ref="#frauen">ihres Geschlechts</rs></rs> zu demütigen. – <rs ref="#norton">Du</rs> schüttelst den Kopf, <rs ref="#norton">Norton</rs>? – –</p>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Ich-willigte-in-ihr-Verlangen">Das</rs> hätte ich nicht gewagt.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Gewagt? Eigentlich wagte ich nichts mehr dabei, als ich im Falle der Weigerung gewagt hätte. <rs ref="#marwood">Sie</rs> würde als Marwood vorzukommen gesucht haben; und das Schlimmste, was bei <rs ref="#marwood">ihrem</rs> unbekannten Besuche zu besorgen steht, ist nichts Schlimmers.</p>
              </sp>
              <sp who="#norton">
                <rs ref="#norton"><speaker>NORTON.</speaker></rs>
                <l> Danken <rs ref="#mellefont">Sie</rs> <rs ref="#des_himmels">dem Himmel</rs>, daß es so ruhig abgelaufen.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Es ist noch nicht ganz vorbei, <rs ref="#norton">Norton</rs>. Es stieß <rs ref="#marwood">ihr</rs> <rs ref="#eine-kleine-Unbäßlichkeit">eine kleine Unbäßlichkeit</rs> zu, daß <rs ref="#marwood">sie</rs> <rs ref="#marwood">sich</rs>, ohne Abschied zu nehmen, wegbegeben mußte. <rs ref="#marwood">Sie</rs> will wiederkommen. – Mag <rs ref="#marwood">sie</rs> doch! <rs ref="#marwood">Die Wespe, die <rs ref="#den_dolch">den Stachel</rs> verloren hat</rs>, <hi>Indem <rs ref="#mellefont">er</rs> auf <rs ref="#den_dolch">den Dolch</rs> weiset, den <rs ref="#den_dolch">er</rs> wieder in den Busen steckt.</hi> <pb n="68"/> kann doch weiter nichts, als summen. Aber auch das Summen soll <rs ref="#marwood">ihr</rs> teuer werden, wenn <rs ref="#marwood">sie</rs> zu überlästig damit wird. – Hör' ich nicht jemand kommen? Verlaß mich, wenn <rs ref="#marwood">sie</rs> es ist. – <rs ref="#marwood">Sie</rs> ist es. Geh! <hi><rs ref="#norton">Norton</rs> geht ab.</hi> </p>
              </sp>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="scene">
          <div>
            <desc>
              <title>4. Auftritt</title>
            </desc>
          </div>
          <div type="text">
            <div type="h4">
              <head>Vierter Auftritt</head>
              <stage>
                <hi><rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>. <rs ref="#marwood">Marwood</rs>.</hi>
              </stage>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#mellefont">Sie</rs> sehen mich ohne Zweifel sehr ungern wiederkommen.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Ich sehe es sehr gern, <rs ref="#marwood">Marwood</rs>, daß <rs ref="#eine-kleine-Unbäßlichkeit"><rs ref="#marwood">Ihre</rs> Unbäßlichkeit</rs> ohne Folgen gewesen ist. <rs ref="#marwood">Sie</rs> befinden <rs ref="#marwood">sich</rs> doch besser?</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> So, so!</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Sie-haben-also-nicht-wohl-getan,-sich-wieder-hieher-zu-bemühen"><rs ref="#marwood">Sie</rs> haben also nicht wohl getan, <rs ref="#marwood">sich</rs> wieder hieher zu bemühen</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Ich danke <rs ref="#mellefont">Ihnen</rs>, <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>, wenn <rs ref="#mellefont">Sie</rs> <rs ref="#Sie-haben-also-nicht-wohl-getan,-sich-wieder-hieher-zu-bemühen">dieses</rs> aus Vorsorge für mich sagen. Und ich nehme es <rs ref="#mellefont">Ihnen</rs> nicht übel, wenn <rs ref="#mellefont">Sie</rs> etwas anders <rs ref="#Sie-haben-also-nicht-wohl-getan,-sich-wieder-hieher-zu-bemühen">damit</rs> meinen.</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Es ist mir angenehm, <rs ref="#marwood">Sie</rs> so ruhig zu sehen.</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Der-Sturm">Der Sturm</rs> ist vorüber. Vergessen <rs ref="#mellefont">Sie</rs> <rs ref="#Der-Sturm">ihn</rs>, bitte ich nochmals.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Vergessen <rs ref="#marwood">Sie</rs> nur <rs ref="#marwood">Ihr</rs> Versprechen nicht, <rs ref="#marwood">Marwood</rs>, und ich will gern alles vergessen. – Aber, wenn ich wüßte, daß <rs ref="#marwood">Sie</rs> es für keine Beleidigung annehmen wollten, so möchte ich wohl fragen – –</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Fragen <rs ref="#mellefont">Sie</rs> nur, <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>. <rs ref="#mellefont">Sie</rs> können mich nicht mehr beleidigen. – Was wollten <rs ref="#mellefont">Sie</rs> fragen?</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Wie <rs ref="#mellefont">Ihnen</rs> <rs ref="#sara">meine Miß</rs> gefallen habe?</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Die Frage ist natürlich. <rs ref="#Meine-Antwort">Meine Antwort</rs> wird so natürlich nicht scheinen, aber <rs ref="#Meine-Antwort">sie</rs> ist gleichwohl nichts weniger wahr. – <rs ref="#sara">Sie</rs> hat mir sehr wohl gefallen.</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Diese Unparteilichkeit entzückt mich. Aber wär' es auch möglich, daß der, welcher die Reize <rs ref="#marwood">einer Marwood</rs> zu schätzen wußte, eine schlechte Wahl treffen könnte?</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Mit <rs ref="#dieser-Schmeichelei">dieser Schmeichelei</rs>, <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>, wenn <rs ref="#dieser-Schmeichelei">es</rs> anders <pb n="69"/> eine ist, hätten <rs ref="#mellefont">Sie</rs> mich verschonen sollen. <rs ref="#dieser-Schmeichelei">Sie</rs> will <rs ref="#dieser-Schmeichelei">sich</rs> mit meinem Vorsatze, <rs ref="#mellefont">Sie</rs> zu vergessen, nicht vertragen.</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#marwood">Sie</rs> wollen doch nicht, daß ich <rs ref="#marwood">Ihnen</rs> diesen Vorsatz durch Grobheiten erleichtern soll? Lassen <rs ref="#marwood">Sie</rs> <rs ref="#marwood-and-mellefont">unsere</rs> Trennung nicht von der gemeinen Art sein. Lassen <rs ref="#marwood">Sie</rs> <rs ref="#marwood-and-mellefont">uns</rs> mit einander brechen, wie Leute von Vernunft, die der Notwendigkeit weichen. Ohne Bitterkeit, ohne Groll und mit Beibehaltung <rs ref="#eines-Grades-von-Hochachtung">eines Grades von Hochachtung</rs>, wie <rs ref="#eines-Grades-von-Hochachtung">er</rs> <rs ref="#eines-Grades-von-Hochachtung">sich</rs> zu <rs ref="#unserer-ehmaligen-Vertraulichkeit"><rs ref="#marwood-and-mellefont">unserer</rs> ehmaligen Vertraulichkeit</rs> schickt.</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#unserer-ehmaligen-Vertraulichkeit">Ehmaligen Vertraulichkeit</rs>? – Ich will nicht <rs ref="#unserer-ehmaligen-Vertraulichkeit">daran</rs> erinnert sein. Nichts mehr davon! Was geschehen muß, muß geschehen; und es kömmt wenig auf die Art an, mit welcher es geschieht. – Aber ein Wort noch von <rs ref="#arabella">Arabellen</rs>. <rs ref="#mellefont">Sie</rs> wollen mir <rs ref="#arabella">sie</rs> nicht lassen?</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Nein, <rs ref="#marwood">Marwood</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Es ist grausam, da <rs ref="#mellefont">Sie</rs> <rs ref="#arabella">ihr</rs> Vater nicht bleiben können, daß <rs ref="#mellefont">Sie</rs> <rs ref="#arabella">ihr</rs> auch <rs ref="#marwood">die Mutter</rs> nehmen wollen.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Ich-kann-ihr-Vater-bleiben;-und-will-es-auch-bleiben">Ich kann <rs ref="#arabella">ihr</rs> Vater bleiben; und will es auch bleiben</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> So beweisen <rs ref="#mellefont">Sie</rs> <rs ref="#Ich-kann-ihr-Vater-bleiben;-und-will-es-auch-bleiben">es</rs> gleich itzt.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Wie?</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Erlauben <rs ref="#mellefont">Sie</rs>, daß <rs ref="#arabella">Arabella</rs> die Reichtümer, welche ich von <rs ref="#mellefont">Ihnen</rs> in Verwahrung habe, als <rs ref="#arabella">ihr</rs> Vaterteil besitzen darf. Was <rs ref="#arabella">ihr</rs> Mutterteil anbelangt, so wollte ich wohl wünschen, daß ich <rs ref="#arabella">ihr</rs> ein beßres lassen könnte, als die Schande, von mir geboren zu sein.</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Reden <rs ref="#marwood">Sie</rs> nicht so. – Ich will für <rs ref="#arabella">Arabellen</rs> sorgen, ohne <rs ref="#marwood"><rs ref="#arabella">ihre</rs> Mutter</rs> wegen eines anständigen Auskommens in Verlegenheit zu setzen. Wenn <rs ref="#arabella">sie</rs> mich vergessen will, so muß <rs ref="#arabella">sie</rs> damit anfangen, daß <rs ref="#arabella">sie</rs> etwas von mir zu besitzen vergißt. Ich habe Verbindlichkeiten gegen <rs ref="#arabella">sie</rs>, und werde es nie aus der Acht lassen, daß <rs ref="#arabella">sie</rs> mein wahres Glück, obschon wider <rs ref="#arabella">ihren</rs> Willen, befördert hat. Ja, <rs ref="#marwood">Marwood</rs>, ich danke <rs ref="#marwood">Ihnen</rs> in allem Ernste, daß <rs ref="#marwood">Sie</rs> <rs ref="#sara-and-mellefont">unsern</rs> Aufenthalt <rs ref="#sir_william">einem Vater</rs> verrieten, den bloß die Unwissenheit desselben verhinderte, <rs ref="#sara-and-mellefont">uns</rs> nicht eher wieder anzunehmen.</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Martern <rs ref="#mellefont">Sie</rs> mich nicht mit einem Danke, den ich niemals habe verdienen wollen. <rs ref="#sir_william">Sir William</rs> ist ein zu guter <pb n="70"/> alter Narr: <rs ref="#sir_william">er</rs> muß anders denken, als ich an <rs ref="#sir_william">seiner</rs> Stelle würde gedacht haben. Ich hätte <rs ref="#sara">der Tochter</rs> vergeben, und <rs ref="#mellefont"><rs ref="#sara">ihrem</rs> Verführer</rs> hätt' ich – –</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#marwood">Marwood</rs>! – –</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Es ist wahr; <rs ref="#mellefont">Sie</rs> sind es <rs ref="#mellefont">selbst</rs>. Ich schweige. – Werde ich <rs ref="#sara">der Miß</rs> mein Abschiedskompliment bald machen dürfen?</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#sara">Miß Sara</rs> würde es <rs ref="#marwood">Ihnen</rs> nicht übel nehmen können, wenn <rs ref="#marwood">Sie</rs> auch wegreiseten, ohne <rs ref="#sara">sie</rs> wieder zu sprechen.</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>, ich spiele meine Rollen nicht gern halb, und ich will, auch unter keinem fremden Namen, für ein Frauenzimmer ohne Lebensart gehalten werden.</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Wenn <rs ref="#marwood">Ihnen</rs> <rs ref="#marwood">Ihre</rs> eigne Ruhe lieb ist, so sollten <rs ref="#marwood">Sie</rs> <rs ref="#marwood">sich</rs> selbst hüten, eine Person nochmals zu sehen, die gewisse Vorstellungen bei <rs ref="#marwood">Ihnen</rs> rege machen muß – –</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>spöttisch lächelnd.</hi>
                </stage>
                <p> <rs ref="#mellefont">Sie</rs> haben eine bessere Meinung von <rs ref="#mellefont">sich</rs> <rs ref="#mellefont">selbst</rs>, als von mir. Wenn <rs ref="#mellefont">sie</rs> es aber auch glaubten, daß ich <rs ref="#mellefont">Ihrentwegen</rs> untröstlich sein müßte, so sollten <rs ref="#mellefont">Sie</rs> es doch wenigstens ganz in der Stille glauben. – <rs ref="#sara">Miß Sara</rs> soll gewisse Vorstellungen bei mir rege machen? Gewisse? O ja – aber keine gewisser, als diese, daß das beste Mädchen oft den nichtswürdigsten Mann lieben kann.</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Allerliebst, <rs ref="#marwood">Marwood</rs>, allerliebst! Nun sind <rs ref="#marwood">Sie</rs> gleich in der Verfassung, in der ich <rs ref="#marwood">Sie</rs> längst gern gewünscht hätte: ob es mir gleich, wie ich schon gesagt, fast lieber gewesen wäre, wenn <rs ref="#marwood-and-mellefont">wir</rs> <rs ref="#einige-gemeinschaftliche-Hochachtung">einige gemeinschaftliche Hochachtung</rs> für einander hätten behalten können. Doch vielleicht findet sich <rs ref="#einige-gemeinschaftliche-Hochachtung">diese</rs> noch, wenn nur das gährende Herz erst ausgebrauset hat. – Erlauben <rs ref="#marwood">Sie</rs>, daß ich <rs ref="#marwood">Sie</rs> einige Augenblicke allein lasse. Ich will <rs ref="#sara">Miß Sampson</rs> zu <rs ref="#marwood">Ihnen</rs> holen.</p>
              </sp>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="scene">
          <div>
            <desc>
              <title>5. Auftritt</title>
            </desc>
          </div>
          <div type="text">
            <div type="h4">
              <head>Fünfter Auftritt</head>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>indem <rs ref="#marwood">sie</rs> um <rs ref="#marwood">sich</rs> herum sieht.</hi>
                </stage>
                <p> Bin ich allein? – Kann ich unbemerkt einmal Atem schöpfen, und <rs ref="#die-Muskeln-des-Gesichts">die Muskeln des Gesichts</rs> in <rs ref="#die-Muskeln-des-Gesichts">ihre</rs> natürliche Lage fahren lassen? – Ich muß geschwind <pb n="71"/> einmal in allen Mienen die wahre Marwood sein, um den Zwang der Verstellung wieder aushalten zu können. – Wie hasse ich <rs ref="#niedrige-Verstellung">dich</rs>, <rs ref="#niedrige-Verstellung">niedrige Verstellung</rs>! Nicht, weil ich die Aufrichtigkeit liebe, sondern weil <rs ref="#niedrige-Verstellung">du</rs> die armseligste Zuflucht der ohnmächtigen Rachsucht bist. Gewiß würde ich mich zu <rs ref="#niedrige-Verstellung">dir</rs> nicht herablassen, wenn mir <rs ref="#ein-Tyrann">ein Tyrann</rs> <rs ref="#ein-Tyrann">seine</rs> Gewalt, oder <rs ref="#des_himmels">der Himmel</rs> <rs ref="#des_himmels">seinen</rs> Blitz anvertrauen wollte. – Doch wann <rs ref="#niedrige-Verstellung">du</rs> mich nur zu meinem Zwecke bringst! – Der Anfang verspricht es; und <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> scheinet noch sichrer werden zu wollen. Wenn mir meine List gelingt, daß ich mit <rs ref="#sara"><rs ref="#mellefont">seiner</rs> Sara</rs> allein sprechen kann: so – Ja, so ist es doch noch sehr ungewiß, ob es mir etwas helfen wird. Die Wahrheiten von <rs ref="#mellefont">dem Mellefont</rs> werden <rs ref="#sara">ihr</rs> vielleicht nichts Neues sein; die Verleumdungen wird <rs ref="#sara">sie</rs> vielleicht nicht glauben; und die Drohungen vielleicht verachten. Aber doch soll <rs ref="#sara">sie</rs> Wahrheit, Verleumdung und Drohungen von mir hören. Es wäre schlecht, wenn <rs ref="#sara">sie</rs> in ihrem Gemüte ganz und gar keinen Stachel zurück ließen. – Still! <rs ref="#sara-and-mellefont">sie</rs> kommen. Ich bin nun nicht mehr Marwood; ich bin eine nichtswürdige Verstoßene, die durch kleine Kunstgriffe die Schande von sich abzuwehren sucht; ein getretner Wurm, der sich krümmet und dem, der ihn getreten hat, wenigstens die Ferse gern verwunden möchte.</p>
              </sp>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="scene">
          <div>
            <desc>
              <title>6. Auftritt</title>
            </desc>
          </div>
          <div type="text">
            <div type="h4">
              <head>Sechster Auftritt</head>
              <stage>
                <hi><rs ref="#sara">Sara</rs>. <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>. <rs ref="#marwood">Marwood</rs>.</hi>
              </stage>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Ich freue mich, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, daß meine Unruhe vergebens gewesen ist.</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Ich danke <rs ref="#sara">Ihnen</rs>, <rs ref="#sara">Miß</rs>. <rs ref="#Der-Zufall">Der Zufall</rs> war zu klein, als daß <rs ref="#Der-Zufall">er</rs> <rs ref="#sara">Sie</rs> hätte beunruhigen sollen.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs> will <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">sich</rs> <rs ref="#sara">Ihnen</rs> empfehlen, <rs ref="#sara">liebste Sara</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> So eilig, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>?</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Ich kann es für die, denen an meiner Gegenwart in <rs ref="#london">London</rs> gelegen ist, nicht genug sein.</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> werden doch heute nicht wieder aufbrechen?</l>
                <pb n="72"/>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Morgen mit dem frühsten.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Morgen mit dem frühsten, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>? Ich glaubte, noch heute.</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#Unsere-Bekanntschaft"><rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)-/-sara">Unsere</rs> Bekanntschaft</rs>, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, fängt <rs ref="#Unsere-Bekanntschaft">sich</rs> sehr im Vorbeigehn an. Ich schmeichle mir, in Zukunft eines nähern Umgangs mit <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Ihnen</rs> gewürdiget zu werden.</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Ich bitte um <rs ref="#sara">Ihre</rs> Freundschaft, <rs ref="#sara">Miß</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Ich stehe <rs ref="#sara">Ihnen</rs> dafür, <rs ref="#sara">liebste Sara</rs>, daß diese Bitte <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">der Lady</rs> aufrichtig ist: ob ich <rs ref="#sara">Ihnen</rs> gleich voraussagen muß, daß <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)-/-sara">Sie</rs> <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)-/-sara">einander</rs> ohne Zweifel lange nicht wiedersehen werden. <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, wird <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">sich</rs> mit <rs ref="#sara-and-mellefont">uns</rs> sehr selten an einem Orte aufhalten können – –</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>bei Seite.</hi>
                </stage>
                <l> Wie fein!</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>, das heißt mir eine sehr angenehme Hoffnung rauben.</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Ich werde am meisten dabei verlieren, <rs ref="#sara">glückliche Miß</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Aber in der Tat, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, wollen <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> erst morgen früh wieder fort?</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Vielleicht auch eher. <hi>Bei Seite.</hi> Es will noch niemand kommen!</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Auch <rs ref="#sara-and-mellefont">wir</rs> wollen <rs ref="#sara-and-mellefont">uns</rs> nicht lange mehr hier aufhalten. Nicht wahr, <rs ref="#sara">liebste Miß</rs>, es wird gut sein, wenn <rs ref="#sara-and-mellefont">wir</rs> <rs ref="#sara-and-mellefont">unserer</rs> Antwort ungesäumt nachfolgen? <rs ref="#sir_william">Sir William</rs> kann <rs ref="#sara-and-mellefont">unsere</rs> Eilfertigkeit nicht übel nehmen.</p>
              </sp>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="scene">
          <div>
            <desc>
              <title>7. Auftritt</title>
            </desc>
          </div>
          <div type="text">
            <div type="h4">
              <head>Siebenter Auftritt</head>
              <stage>
                <hi><rs ref="#betty">Betty</rs>. <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>. <rs ref="#sara">Sara</rs>. <rs ref="#marwood">Marwood</rs>.</hi>
              </stage>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Was willst <rs ref="#betty">du</rs>, <rs ref="#betty">Betty</rs>?</l>
              </sp>
              <sp who="#betty">
                <rs ref="#betty"><speaker>BETTY.</speaker></rs>
                <l> Man verlangt <rs ref="#mellefont">Sie</rs> unverzüglich zu sprechen.</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>bei Seite.</hi>
                </stage>
                <l> Ha! Nun kömmt es drauf an – –</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Mich? unverzüglich? Ich werde gleich kommen. – <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, ist es <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Ihnen</rs> gefällig, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Ihren</rs> Besuch abzukürzen?</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Warum das, <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>? – <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs> wird so gütig sein, und bis zu <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Ihrer</rs> Zurückkunft warten.</l>
                <pb n="73"/>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Verzeihen <rs ref="#sara">Sie</rs>, <rs ref="#sara">Miß</rs>; ich kenne <rs ref="#mellefont">meinen Vetter Mellefont</rs>, und will mich lieber mit <rs ref="#mellefont">ihm</rs> wegbegeben.</l>
              </sp>
              <sp who="#betty">
                <rs ref="#betty"><speaker>BETTY.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#Der-Fremde">Der Fremde</rs>, <rs ref="#mellefont">mein Herr</rs> – <rs ref="#Der-Fremde">Er</rs> will <rs ref="#mellefont">Sie</rs> nur auf ein Wort sprechen. <rs ref="#Der-Fremde">Er</rs> sagt, <rs ref="#Der-Fremde">er</rs> habe keinen Augenblick zu versäumen – –</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <p> Geh nur; ich will gleich bei <rs ref="#Der-Fremde">ihm</rs> sein – Ich vermute, <rs ref="#sara">Miß</rs>, daß es eine endliche Nachricht von dem Vergleiche sein wird, dessen ich gegen <rs ref="#sara">Sie</rs> gedacht habe. <hi><rs ref="#betty">Betty</rs> gehet ab.</hi> </p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>bei Seite.</hi>
                </stage>
                <l> Gute Vermutung!</l>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Aber doch, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs> – –</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Wenn <rs ref="#mellefont">Sie</rs> es denn befehlen – <rs ref="#sara">Miß</rs>, so muß ich mich <rs ref="#sara">Ihnen</rs> – –</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Nein doch, <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>: <rs ref="#mellefont">Sie</rs> werden mir ja das Vergnügen nicht mißgönnen, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady Solmes</rs> so lange unterhalten zu dürfen?</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Sie wollen es, <rs ref="#sara">Miß</rs>? – –</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Halten <rs ref="#mellefont">Sie</rs> <rs ref="#mellefont">sich</rs> nicht auf, <rs ref="#mellefont">liebster Mellefont</rs>, und kommen <rs ref="#mellefont">Sie</rs> nur bald wieder. Aber mit einem freudigern Gesichte, will ich wünschen! <rs ref="#mellefont">Sie</rs> vermuten ohne Zweifel eine unangenehme Nachricht. Lassen <rs ref="#mellefont">Sie</rs> <rs ref="#mellefont">sich</rs> nichts anfechten; ich bin begieriger, zu sehen, ob <rs ref="#mellefont">Sie</rs> allen Falls auf eine gute Art mich <rs ref="#dieser_schimpflichen_erbschaft">einer Erbschaft</rs> vorziehen können, als ich begierig bin, <rs ref="#mellefont">Sie</rs> in dem Besitze <rs ref="#dieser_schimpflichen_erbschaft">derselben</rs> zu wissen. – –</p>
              </sp>
              <sp who="#mellefont">
                <rs ref="#mellefont"><speaker>MELLEFONT.</speaker></rs>
                <l> Ich gehorche. <hi>Warnend.</hi> <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, ich bin ganz gewiß den Augenblick wieder hier! <hi>Geht ab.</hi> </l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>bei Seite.</hi>
                </stage>
                <l> Glücklich!</l>
              </sp>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="scene">
          <div>
            <desc>
              <title>8. Auftritt</title>
            </desc>
          </div>
          <div type="text">
            <div type="h4">
              <head>Achter Auftritt</head>
              <stage>
                <hi><rs ref="#sara">Sara</rs>. <rs ref="#marwood">Marwood</rs>.</hi>
              </stage>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#mellefont">Mein guter Mellefont</rs> sagt seine Höflichkeiten manchmal mit einem ganz falschen Tone. Finden <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> es nicht auch <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>? – –</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Ohne Zweifel bin ich <rs ref="#mellefont">seiner</rs> Art schon allzugewohnt, als daß ich so etwas bemerken könnte.</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Wollen <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">sich</rs> <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs> nicht setzen?</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Wenn <rs ref="#sara">Sie</rs> befehlen <rs ref="#sara">Miß</rs> – <hi>Bei Seite, indem <rs ref="#marwood">sie</rs> <rs ref="#marwood">sich</rs> <pb n="74"/> setzen.</hi> Ich muß diesen Augenblick nicht ungebraucht vorbeistreichen lassen.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Sagen <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> mir, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, werde ich nicht das glücklichste Frauenzimmer mit <rs ref="#mellefont">meinem Mellefont</rs> werden?</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Wenn <rs ref="#mellefont">sich</rs> <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> in <rs ref="#mellefont">sein</rs> Glück zu finden weiß, so wird <rs ref="#mellefont">ihn</rs> <rs ref="#sara">Miß Sara</rs> zu der beneidenswürdigsten Mannsperson machen. Aber – –</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Ein Aber, und eine so nachdenkliche Pause, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs> – –</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Ich bin offenherzig, <rs ref="#sara">Miß</rs> – –</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Und dadurch unendlich schätzbarer –</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Offenherzig – nicht selten bis zur Unbedachtsamkeit. <rs ref="#Mein-Aber">Mein <hi>Aber</hi></rs> ist der Beweis davon. Ein sehr unbedächtiges Aber!</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Ich glaube nicht, daß mich <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs> durch diese Ausweichung noch unruhiger machen wollen. Es mag wohl eine grausame Barmherzigkeit sein, ein Übel, das <rs ref="#man_generisch">man</rs> zeigen könnte, nur argwohnen zu lassen.</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Nicht doch, <rs ref="#sara">Miß</rs>; <rs ref="#sara">Sie</rs> denken bei <rs ref="#Mein-Aber">meinem Aber</rs> viel zu viel. <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> ist mein Anverwandter – – –</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Desto wichtiger wird die geringste Einwendung, die <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> wider <rs ref="#mellefont">ihn</rs> zu machen haben.</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Aber wenn <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> auch mein Bruder wäre, so muß ich <rs ref="#sara">Ihnen</rs> doch sagen, daß ich mich ohne Bedenken <rs ref="#einer-Person-meines-Geschlechts">einer Person meines Geschlechts</rs> gegen <rs ref="#mellefont">ihn</rs> annehmen würde, wenn ich bemerkte, daß <rs ref="#mellefont">er</rs> nicht rechtschaffen genug an <rs ref="#einer-Person-meines-Geschlechts">ihr</rs> handle. <rs ref="#frauen">Wir Frauenzimmer</rs> sollten billig jede Beleidigung, die einer einzigen von uns erwiesen wird, zu Beleidigungen <rs ref="#frauen">des ganzen Geschlechts</rs> und zu <rs ref="#einer-allgemeinen-Sache">einer allgemeinen Sache</rs> machen, an <rs ref="#einer-allgemeinen-Sache">der</rs> auch <rs ref="#die-Schwester-und-Mutter-des-Schuldigen">die Schwester und Mutter des Schuldigen</rs>, Anteil zu nehmen, <rs ref="#die-Schwester-und-Mutter-des-Schuldigen">sich</rs> nicht bedenken müßten.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Diese Anmerkung – – –</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Ist schon dann und wann in zweifelhaften Fällen meine Richtschnur gewesen.</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Und verspricht mir – Ich zittere –</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Nein, <rs ref="#sara">Miß</rs>; wenn <rs ref="#sara">Sie</rs> zittern wollen – Lassen <rs ref="#sara">Sie</rs> <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)-/-sara">uns</rs> von etwas anderm sprechen – –</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Grausame Lady</rs>!</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Es tut mir leid, daß ich verkannt werde. Ich wenigstens, <pb n="75"/> wenn ich mich in Gedanken an <rs ref="#sara">Miß Sampsons</rs> Stelle setze, würde jede nähere Nachricht, die man mir von demjenigen geben wollte, mit dessen Schicksale ich das meinige auf ewig zu verbinden bereit wäre, als eine Wohltat ansehen.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Was wollen Sie, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>? Kenne ich meinen <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> nicht schon? Glauben <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> mir, ich kenne <rs ref="#mellefont">ihn</rs>, wie meine eigne Seele. Ich weiß, daß <rs ref="#mellefont">er</rs> mich liebt – –</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Und andre – –</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Geliebt hat. Auch das weiß ich. Hat <rs ref="#mellefont">er</rs> mich lieben sollen, ehe <rs ref="#mellefont">er</rs> von mir etwas wußte? Kann ich die einzige zu sein verlangen, die für <rs ref="#mellefont">ihn</rs> Reize genug gehabt hat? Muß ich mir es nicht selbst gestehen, <rs ref="#daß-ich-mich,-ihm-zu-gefallen,-bestrebt-habe">daß ich mich, <rs ref="#mellefont">ihm</rs> zu gefallen, bestrebt habe</rs>? Ist <rs ref="#mellefont">er</rs> nicht liebenswürdig genug, daß <rs ref="#mellefont">er</rs> bei mehrern <rs ref="#daß-ich-mich,-ihm-zu-gefallen,-bestrebt-habe">dieses Bestreben</rs> hat erwecken müssen? Und ist es nicht natürlich, wenn mancher <rs ref="#daß-ich-mich,-ihm-zu-gefallen,-bestrebt-habe">dieses Bestreben</rs> gelungen ist?</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#sara">Sie</rs> verteidigen <rs ref="#mellefont">ihn</rs> mit eben der Hitze und fast mit eben den Gründen, mit welchen ich <rs ref="#mellefont">ihn</rs> schon oft verteidiget habe. Es ist kein Verbrechen, geliebet haben; noch viel weniger ist es eines, geliebet worden sein. Aber <rs ref="#die-Flatterhaftigkeit">die Flatterhaftigkeit</rs> ist ein Verbrechen.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Nicht immer; denn oft, glaube ich, wird <rs ref="#die-Flatterhaftigkeit">sie</rs> durch die Gegenstände <rs ref="#der-Liebe">der Liebe</rs> entschuldiget, die es immer zu bleiben, selten verdienen.</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Miß-Sampsons-Sittenlehre"><rs ref="#sara">Miß Sampsons</rs> Sittenlehre</rs> scheinet nicht die strengste zu sein.</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Es ist wahr; <rs ref="#Miß-Sampsons-Sittenlehre">die, nach der ich <rs ref="#diejenigen">diejenigen</rs> zu richten pflege, <rs ref="#diejenigen">welche</rs> es selbst gestehen, daß <rs ref="#diejenigen">sie</rs> auf Irrwegen gegangen sind</rs>, ist die strengste nicht. <rs ref="#Miß-Sampsons-Sittenlehre">Sie</rs> muß es auch nicht sein. Denn hier kömmt es nicht darauf an, <rs ref="#die-Schranken">die Schranken</rs> zu bestimmen, die <rs ref="#wir">uns</rs> <rs ref="#tugend"><rs ref="#tugend">die Tugend</rs></rs> bei <rs ref="#der-Liebe">der Liebe</rs> setzt; sondern bloß darauf, <rs ref="#die-menschliche-Schwachheit">die menschliche Schwachheit</rs> zu entschuldigen, wenn <rs ref="#die-menschliche-Schwachheit">sie</rs> in <rs ref="#die-Schranken">diesen Schranken</rs> nicht geblieben ist, und die daraus entstehenden Folgen nach den Regeln der Klugheit zu beurteilen. Wenn zum Exempel, <rs ref="#ein-Mellefont">ein Mellefont</rs> <rs ref="#eine-Marwood">eine Marwood</rs> liebt, und <rs ref="#eine-Marwood">sie</rs> endlich verläßt: so ist dieses Verlassen, in Vergleichung mit <rs ref="#der-Liebe">der Liebe</rs> selbst, etwas sehr Gutes. Es wäre ein Unglück, wenn <rs ref="#ein-Mellefont">er</rs> <rs ref="#eine-Lasterhafte">eine Lasterhafte</rs> deswegen, weil <rs ref="#ein-Mellefont">er</rs> <rs ref="#eine-Lasterhafte">sie</rs> einmal geliebt hat, ewig lieben müßte.</p>
                <pb n="76"/>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Aber, <rs ref="#sara">Miß</rs>, kennen <rs ref="#sara">Sie</rs> denn <rs ref="#eine-Marwood">diese Marwood</rs>, <rs ref="#eine-Marwood">welche</rs> <rs ref="#sara">Sie</rs> so gestrost eine Lasterhafte nennen?</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Ich kenne <rs ref="#eine-Marwood">sie</rs> aus der Beschreibung <rs ref="#mellefont">des Mellefont</rs>.</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#mellefont">Des Mellefont</rs>? Ist es <rs ref="#sara">Ihnen</rs> denn nie beigefallen, daß <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> in <rs ref="#mellefont">seiner</rs> <rs ref="#mellefont">eigenen</rs> Sache nichts anders, als ein sehr ungültiger Zeuge sein könne?</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> – Nun merke ich es erst, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, daß <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> mich auf die Probe stellen wollen. <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> wird lächeln, wenn <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> es <rs ref="#mellefont">ihm</rs> wieder sagen werden, wie ernsthaft ich mich <rs ref="#mellefont">seiner</rs> angenommen.</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Verzeihen <rs ref="#sara">Sie</rs>, <rs ref="#sara">Miß</rs>; von dieser Unterredung muß <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> nichts wieder erfahren. <rs ref="#sara">Sie</rs> denken zu edel, als daß <rs ref="#sara">Sie</rs>, zum Danke für eine wohlgemeinte Warnung, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">eine Anverwandte</rs> mit <rs ref="#mellefont">ihm</rs> entzweien wollten, die <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">sich</rs> nur deswegen wider <rs ref="#mellefont">ihn</rs> erklärt, weil <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">sie</rs> <rs ref="#mellefont">sein</rs> unwürdiges Verfahren gegen mehr als eine der liebenswürdigsten Personen unsers Geschlechts so ansieht, als ob <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">sie</rs> selbst darunter gelitten hätte.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Ich will niemand entzweien, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>; und ich wünschte, daß es andre eben so wenig wollten.</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Soll ich <rs ref="#sara">Ihnen</rs> die Geschichte <rs ref="#marwood">der Marwood</rs> in wenig Worten erzählen?</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Ich weiß nicht – Aber doch ja, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>; nur mit dem Beding, daß <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> davon aufhören, sobald <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> zurück kömmt. <rs ref="#mellefont">Er</rs> möchte denken, ich hätte mich aus eignem Triebe darnach erkundiget; und ich wollte nicht gern, daß <rs ref="#mellefont">er</rs> mir eine <rs ref="#mellefont">ihm</rs> so nachteilige Neubegierde zutrauen könnte.</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Ich würde <rs ref="#sara">Miß Sampson</rs> um gleiche Vorsicht gebeten haben, wenn <rs ref="#sara">sie</rs> mir nicht zuvorgekommen wäre. <rs ref="#mellefont">Er</rs> muß es auch nicht argwohnen können, daß <rs ref="#marwood">Marwood</rs> <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)-/-sara">unser</rs> Gespräch gewesen ist; und <rs ref="#sara">Sie</rs> werden so behutsam sein, <rs ref="#sara">Ihre</rs> Maßregeln ganz in der Stille darnach zu nehmen. – Hören <rs ref="#sara">Sie</rs> nunmehr! – <rs ref="#marwood">Marwood</rs> ist aus einem guten Geschlechte. <rs ref="#marwood">Sie</rs> war eine junge Witwe, als <rs ref="#marwood">sie</rs> <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> bei einer <rs ref="#marwood">ihrer</rs> Freundinnen kennen lernte. Man sagt, es habe <rs ref="#marwood">ihr</rs> weder an Schönheit noch an derjenigen Anmut gemangelt, ohne welche die Schönheit tod sein würde. <rs ref="#marwood">Ihr</rs> guter Name war ohne Flecken. Ein einziges fehlte ihr: – <rs ref="#Vermögen"><rs ref="#vermögen">Vermögen</rs></rs>. <rs ref="#Alles-was-sie-besessen-hatte">Alles was <rs ref="#marwood">sie</rs> besessen hatte</rs>, – und <rs ref="#Alles-was-sie-besessen-hatte">es</rs> sollen ansehnliche Reichtümer gewesen sein, – hatte <rs ref="#marwood">sie</rs> für die Befreiung <rs ref="#mellefont">eines Mannes</rs> aufgeopfert, <pb n="77"/> <rs ref="#mellefont">dem</rs> <rs ref="#marwood">sie</rs> nichts in der Welt vorenthalten zu dürfen glaubte, nachdem <rs ref="#marwood">sie</rs> <rs ref="#mellefont">ihm</rs> einmal <rs ref="#herz_marwood"><rs ref="#marwood">ihr</rs> Herz</rs> und <rs ref="#marwood">ihre</rs> Hand schenken wollen.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Wahrlich <rs ref="#ein-edler-Zug">ein edler Zug</rs>, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, von <rs ref="#ein-edler-Zug">dem</rs> ich wollte, daß <rs ref="#ein-edler-Zug">er</rs> in einem bessern Gemälde prangte!</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Des Mangels an <rs ref="#Vermögen"><rs ref="#vermögen">Vermögen</rs></rs> ungeachtet, ward <rs ref="#marwood">sie</rs> von <rs ref="#Personen">Personen</rs> gesucht, die nichts eifriger wünschten, als <rs ref="#marwood">sie</rs> glücklich zu machen. Unter <rs ref="#Personen">diesen reichen und vornehmen Anbetern</rs> trat <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> auf. <rs ref="#mellefont">Sein</rs> Antrag war ernstlich, und der Überfluß, in welchen <rs ref="#mellefont">er</rs> <rs ref="#marwood">die Marwood</rs> zu setzen versprach, war das Geringste, worauf <rs ref="#mellefont">er</rs> <rs ref="#mellefont">sich</rs> stützte. <rs ref="#mellefont">Er</rs> hatte es bei der ersten Unterredung weg, daß <rs ref="#mellefont">er</rs> mit keiner Eigennützigen zu tun habe, sondern mit <rs ref="#marwood">einem Frauenzimmer, voll des zärtlichsten Gefühls, welches <rs ref="#eine-Hütte">eine Hütte</rs> <rs ref="#einem-Palaste">einem Palaste</rs> würde vorgezogen haben, wenn <rs ref="#marwood">sie</rs> in <rs ref="#eine-Hütte">jener</rs> mit einer geliebten, und in <rs ref="#einem-Palaste">diesem</rs> mit einer gleichgültigen Person hätte leben sollen</rs>.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Wieder ein Zug, den ich <rs ref="#marwood">der Marwood</rs> nicht gönne. Schmeicheln <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> <rs ref="#marwood">ihr</rs> ja nicht mehr, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>; oder ich möchte <rs ref="#marwood">sie</rs> am Ende betauern müssen.</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> war eben im Begriffe, <rs ref="#mellefont">sich</rs> auf die feierlichste Art mit <rs ref="#marwood">ihr</rs> zu verbinden, als <rs ref="#mellefont">er</rs> Nachricht von dem Tode <rs ref="#eines-Vetters">eines Vetters</rs> bekam, welcher <rs ref="#mellefont">ihm</rs> <rs ref="#vermögen"><rs ref="#eines-Vetters">sein</rs> ganzes Vermögen</rs> mit der Bedingung hinterließ, eine weitläuftige Anverwandte zu heiraten. Hatte <rs ref="#marwood">Marwood</rs> <rs ref="#mellefont">seinetwegen</rs> reichere Verbindungen ausgeschlagen, so wollte <rs ref="#mellefont">er</rs> <rs ref="#marwood">ihr</rs> nunmehr an Großmut nichts nachgeben. <rs ref="#mellefont">Er</rs> war Willens, <rs ref="#marwood">ihr</rs> von dieser Erbschaft eher nichts zu sagen, als bis <rs ref="#mellefont">er</rs> <rs ref="#mellefont">sich</rs> <rs ref="#marwood">derselben</rs> durch <rs ref="#marwood">sie</rs> würde verlustig gemacht haben. – Nicht wahr, <rs ref="#sara">Miß</rs>, das war groß gedacht?</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> O <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, wer weiß es besser, als ich, daß <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> <rs ref="#herz_mellefont">das edelste Herz</rs> besitzt?</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Was aber tat <rs ref="#marwood">Marwood</rs>? <rs ref="#marwood">Sie</rs> erfuhr es unter der Hand, noch spät an einem Abende, wozu <rs ref="#mellefont">sich</rs> <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> <rs ref="#marwood">ihrentwegen</rs> entschlossen hätte. <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> kam des Morgens, <rs ref="#marwood">sie</rs> zu besuchen, und <rs ref="#marwood">Marwood</rs> war fort.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Wohin? Warum?</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#mellefont">Er</rs> fand nichts als einen Brief von <rs ref="#marwood">ihr</rs>, worin <rs ref="#marwood">sie</rs> <rs ref="#mellefont">ihm</rs> <pb n="78"/> entdeckte, daß <rs ref="#mellefont">er</rs> <rs ref="#mellefont">sich</rs> keine Rechnung machen dürfe, <rs ref="#marwood">sie</rs> jemals wieder zu sehen. <rs ref="#marwood">Sie</rs> leugne es zwar nicht, daß <rs ref="#marwood">sie</rs> <rs ref="#mellefont">ihn</rs> liebe; aber eben deswegen könne <rs ref="#marwood">sie</rs> <rs ref="#marwood">sich</rs> nicht überwinden, die Ursache einer Tat zu sein, die <rs ref="#mellefont">er</rs> notwendig einmal bereuen müsse. <rs ref="#marwood">Sie</rs> erlasse <rs ref="#mellefont">ihn</rs> seines Versprechens, und ersuche <rs ref="#mellefont">ihn</rs>, ohne weiteres Bedenken, durch die Vollziehung der in dem Testamente vorgeschriebnen Verbindung, in den Besitz <rs ref="#vermögen">eines Vermögens</rs> zu treten, welches ein Mann von Ehre zu etwas Wichtigerm brauchen könne, als einem Frauenzimmer eine unüberlegte Schmeichelei damit zu machen.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Aber <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, warum leihen <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> <rs ref="#marwood">der Marwood</rs> <rs ref="#so-vortreffliche-Gesinnungen">so vortreffliche Gesinnungen</rs>? <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady Solmes</rs> kann <rs ref="#so-vortreffliche-Gesinnungen">derselben</rs> wohl fähig sein, aber nicht <rs ref="#marwood">Marwood</rs>. Gewiß <rs ref="#marwood">Marwood</rs> nicht.</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Es ist nicht zu verwundern, <rs ref="#sara">Miß</rs>, daß <rs ref="#sara">Sie</rs> wider <rs ref="#marwood">sie</rs> eingenommen sind. – <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> wollte über den Entschluß <rs ref="#marwood">der Marwood</rs> von Sinnen kommen. <rs ref="#mellefont">Er</rs> schickte überall Leute aus, <rs ref="#marwood">sie</rs> wieder aufzusuchen; und endlich fand <rs ref="#mellefont">er</rs> <rs ref="#marwood">sie</rs>.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Weil <rs ref="#marwood">sie</rs> <rs ref="#marwood">sich</rs> finden lassen wollte, ohne Zweifel.</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#Keine-bittere-Glossen">Keine bittere Glossen</rs>, <rs ref="#sara">Miß</rs>! <rs ref="#Keine-bittere-Glossen">Sie</rs> geziemen einem Frauenzimmer, von einer sonst so sanften Denkungsart, nicht. – <rs ref="#mellefont">Er</rs> fand <rs ref="#marwood">sie</rs>, sag' ich; und fand <rs ref="#marwood">sie</rs> unbeweglich. <rs ref="#marwood">Sie</rs> wollte seine Hand durchaus nicht annehmen; und alles, was <rs ref="#mellefont">er</rs> von <rs ref="#marwood">ihr</rs> erhalten konnte war dieses, daß <rs ref="#marwood">sie</rs> nach <rs ref="#london">London</rs> zurückzukommen versprach. <rs ref="#marwood">Sie</rs> wurden eins, ihre Vermählung so lange auszusetzen, bis <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">die Anverwandte</rs>, des langen Verzögerns überdrüssig, einen Vergleich vorzuschlagen gezwungen sei. Unterdessen konnte <rs ref="#marwood">sich</rs> <rs ref="#marwood">Marwood</rs> nicht wohl der täglichen Besuche <rs ref="#mellefont">des Mellefont</rs> entbrechen, die eine lange Zeit nichts, als ehrfurchtsvolle Besuche eines Liebhabers waren, den man in <rs ref="#die-Grenzen-der-Freundschaft">die Grenzen der Freundschaft</rs> zurückgewiesen hat. Aber wie unmöglich ist es, daß ein hitziges Temperament <rs ref="#die-Grenzen-der-Freundschaft">diese engen Grenzen</rs> nicht überschreiten sollte! <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> besitzt alles, was <rs ref="#frauen">uns</rs> eine Mannsperson gefährlich machen kann. Niemand kann hiervon überzeugter sein, als <rs ref="#sara">Miß Sampson</rs> selbst.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Ach!</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#sara">Sie</rs> seufzen? Auch <rs ref="#marwood">Marwood</rs> hat über <rs ref="#marwood">ihre</rs> Schwachheit mehr als einmal geseufzet, und seufzet noch.</l>
                <pb n="79"/>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Genug, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, genug; <rs ref="#diese-Wendung">diese Wendung</rs>, sollte ich meinen, war mehr, als eine bittere Glosse, die <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> mir zu untersagen beliebten.</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> <rs ref="#diese-Wendung">Ihre</rs> Absicht war nicht, zu beleidigen, sondern bloß <rs ref="#marwood">die unglückliche Marwood</rs> <rs ref="#sara">Ihnen</rs> in einem Lichte zu zeigen, in welchem <rs ref="#sara">Sie</rs> am richtigsten von <rs ref="#marwood">ihr</rs> urteilen könnten. – Kurz, <rs ref="#der-Liebe">die Liebe</rs> gab <rs ref="#mellefont">dem Mellefont</rs> <rs ref="#die-Rechte-eines-Gemahls">die Rechte eines Gemahls</rs>; und <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> hielt es länger nicht für nötig, <rs ref="#die-Rechte-eines-Gemahls">sie</rs> durch die Gesetze gültig machen zu lassen. Wie glücklich wäre <rs ref="#marwood">Marwood</rs>, wenn <rs ref="#marwood">sie</rs>, <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> und <rs ref="#des_himmels">der Himmel</rs>, nur allein von ihrer Schande wüßten! Wie glücklich, wenn nicht <rs ref="#arabella">eine jammernde Tochter</rs> dasjenige <rs ref="#der-Welt">der ganzen Welt</rs> entdeckte, was <rs ref="#marwood">sie</rs> vor <rs ref="#marwood">sich</rs> <rs ref="#marwood">selbst</rs> verbergen zu können wünschte!</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Was sagen <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs>, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>? <rs ref="#arabella">Eine Tochter</rs> – –</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Ja, <rs ref="#sara">Miß</rs>, <rs ref="#arabella">eine unglückliche Tochter</rs> verlieret durch die Darzwischenkunft <rs ref="#sara">der Sara Sampson</rs> alle Hoffnung, <rs ref="#marwood-and-mellefont"><rs ref="#arabella">ihre</rs> Eltern</rs> jemals ohne Abscheu nennen zu können.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Schreckliche Nachricht! Und <rs ref="#arabella">dieses</rs> hat mir <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> verschwiegen? – – Darf ich es auch glauben, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>?</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#sara">Sie</rs> dürfen sicher glauben, <rs ref="#sara">Miß</rs>, daß <rs ref="#sara">Ihnen</rs> <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> vielleicht noch mehr verschwiegen hat.</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Noch mehr? Was könnte <rs ref="#mellefont">er</rs> mir noch mehr verschwiegen haben?</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <l> Dieses, daß <rs ref="#mellefont">er</rs> <rs ref="#marwood">die Marwood</rs> noch liebt.</l>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> töten mich, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>!</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Es ist unglaublich, daß <rs ref="#eine-Liebe,-welche-länger-als-zehn-Jahr-gedauert-hat">sich</rs> <rs ref="#eine-Liebe,-welche-länger-als-zehn-Jahr-gedauert-hat">eine Liebe, welche länger als zehn Jahr gedauert hat</rs>, so geschwind verlieren könne. <rs ref="#eine-Liebe,-welche-länger-als-zehn-Jahr-gedauert-hat">Sie</rs> kann zwar eine kurze Verfinsterung leiden; weiter aber auch nichts, als eine kurze Verfinsterung, aus welcher <rs ref="#eine-Liebe,-welche-länger-als-zehn-Jahr-gedauert-hat">sie</rs> hernach mit neuem Glanze wieder hervor bricht. Ich könnte <rs ref="#sara">Ihnen</rs> <rs ref="#eine-Miß-Oklaff,-eine-Miß-Dorkas,-eine-Miß-Moor-und-mehrere-nennen,-welche,-eine-nach-der-andern,-der-Marwood-einen-Mann-abspenstig-zu-machen-drohten">eine Miß Oklaff, eine Miß Dorkas, eine Miß Moor und mehrere nennen, welche, eine nach der andern, <rs ref="#marwood">der Marwood</rs> <rs ref="#einen-Mann">einen Mann</rs> abspenstig zu machen drohten</rs>, von <rs ref="#einen-Mann">welchem</rs> <rs ref="#eine-Miß-Oklaff,-eine-Miß-Dorkas,-eine-Miß-Moor-und-mehrere-nennen,-welche,-eine-nach-der-andern,-der-Marwood-einen-Mann-abspenstig-zu-machen-drohten">sie</rs> <rs ref="#eine-Miß-Oklaff,-eine-Miß-Dorkas,-eine-Miß-Moor-und-mehrere-nennen,-welche,-eine-nach-der-andern,-der-Marwood-einen-Mann-abspenstig-zu-machen-drohten">sich</rs> am Ende auf das grausamste hintergangen sahen. <rs ref="#mellefont">Er</rs> hat einen gewissen Punkt, über welchen <rs ref="#mellefont">er</rs> <rs ref="#mellefont">sich</rs> nicht bringen läßt, und sobald <rs ref="#mellefont">er</rs> diesen scharf in das Gesicht bekömmt, springt <rs ref="#mellefont">er</rs> ab. Gesetzt aber, <rs ref="#sara">Miß</rs>, Sie wären die einzige Glückliche, bei welcher <rs ref="#alle-Umstände">sich</rs> <rs ref="#alle-Umstände">alle Umstände</rs> wider <pb n="80"/> <rs ref="#mellefont">ihn</rs> erklärten; gesetzt <rs ref="#sara">Sie</rs> brächten <rs ref="#mellefont">ihn</rs> dahin, daß <rs ref="#mellefont">er</rs> <rs ref="#mellefont">seinen</rs> nunmehr zur Natur gewordenen Abscheu gegen ein förmliches Joch überwinden müßte: glaubten <rs ref="#sara">Sie</rs> wohl dadurch <rs ref="#herz_mellefont"><rs ref="#mellefont">seines</rs> Herzens</rs> versichert zu sein?</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> <rs ref="#sara">Ich Unglückliche</rs>! Was muß ich hören!</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Nichts weniger. Alsdann würde <rs ref="#mellefont">er</rs> eben am allerersten in die Arme <rs ref="#derjenigen">derjenigen</rs> zurückeilen, die auf <rs ref="#mellefont">seine</rs> Freiheit so eifersüchtig nicht gewesen. <rs ref="#sara">Sie</rs> würden <rs ref="#seine-Gemahlin"><rs ref="#mellefont">seine</rs> Gemahlin</rs> heißen, und <rs ref="#derjenigen">jene</rs> würde <rs ref="#seine-Gemahlin">es</rs> sein.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Martern <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> mich nicht länger mit so schrecklichen Vorstellungen! Raten <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> mir vielmehr, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, ich bitte <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs>, raten <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> mir, was ich tun soll. <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> müssen <rs ref="#mellefont">ihn</rs> kennen. <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> müssen es wissen, durch was es noch etwa möglich ist, <rs ref="#mellefont">ihm</rs> ein Band angenehm zu machen, ohne welches auch die aufrichtigste Liebe eine unheilige Leidenschaft bleibet.</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Daß <rs ref="#man_generisch">man</rs> <rs ref="#einen-Vogel">einen Vogel</rs> fangen kann, <rs ref="#sara">Miß</rs>, das weiß ich wohl. Aber daß <rs ref="#man_generisch">man</rs> <rs ref="#einen-Vogel">ihm</rs> <rs ref="#einen-Vogel">seinen</rs> Käfig angenehmer, als das freie Feld machen könne, das weiß ich nicht. Mein Rat wäre also, <rs ref="#einen-Vogel">ihn</rs> lieber nicht zu fangen, und <rs ref="#man_generisch">sich</rs> den Verdruß über die vergebne Mühe zu ersparen. Begnügen <rs ref="#sara">Sie</rs> <rs ref="#sara">sich</rs>, <rs ref="#sara">Miß</rs>, an dem Vergnügen, <rs ref="#einen-Vogel">ihn</rs> sehr nahe an <rs ref="#sara">Ihrer</rs> Schlinge gesehn zu haben, und weil <rs ref="#sara">Sie</rs> voraussehen können, daß <rs ref="#einen-Vogel">er</rs> die Schlinge ganz gewiß zerreißen werde, wenn <rs ref="#sara">Sie</rs> <rs ref="#einen-Vogel">ihn</rs> vollends hinein lockten; so schonen <rs ref="#sara">Sie</rs> <rs ref="#sara">Ihre</rs> Schlinge, und locken <rs ref="#einen-Vogel">ihn</rs> nicht herein.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <l> Ich weiß nicht, ob ich dieses tändelnde Gleichnis recht verstehe, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs> –</l>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Wenn <rs ref="#sara">Sie</rs> verdrießlich darüber geworden sind, so haben <rs ref="#sara">Sie</rs> es verstanden. – Mit einem Worte, <rs ref="#sara">Ihr</rs> eigner Vorteil so wohl, als der Vorteil einer andern, die Klugheit so wohl als die Billigkeit, können und sollen <rs ref="#sara">Miß Sampson</rs> bewegen, <rs ref="#sara">ihre</rs> Ansprüche auf <rs ref="#mellefont">einen Mann</rs> aufzugeben, auf den <rs ref="#marwood">Marwood</rs> die ersten und stärksten hat. Noch stehen <rs ref="#sara">Sie</rs>, <rs ref="#sara">Miß</rs>, mit <rs ref="#mellefont">ihm</rs> so, daß <rs ref="#sara">Sie</rs>, ich will nicht sagen mit vieler Ehre, aber doch ohne öffentliche Schande von <rs ref="#mellefont">ihm</rs> ablassen können. Eine kurze Verschwindung mit einem Liebhaber ist zwar ein Fleck; aber doch ein Fleck, den die Zeit ausbleichet. In einigen Jahren ist alles vergessen, und es finden sich für eine <pb n="81"/> reiche Erbin noch immer Mannspersonen, die es so genau nicht nehmen. Wenn <rs ref="#marwood">Marwood</rs> in diesen Umständen wäre, und <rs ref="#marwood">sie</rs> brauchte, weder für <rs ref="#marwood">ihre</rs> im Abzuge begriffene Reize einen Gemahl, noch für <rs ref="#arabella"><rs ref="#marwood">ihre</rs> hülflose Tochter</rs> einen Vater, so weiß ich gewiß, <rs ref="#marwood">Marwood</rs> würde gegen <rs ref="#sara">Miß Sampson</rs> großmütiger handeln, als <rs ref="#sara">Miß Sampson</rs> gegen <rs ref="#marwood">die Marwood</rs> zu handeln, schimpfliche Schwierigkeiten macht.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>indem <rs ref="#sara">sie</rs> unwillig aufsteht.</hi>
                </stage>
                <p> Das geht zu weit! Ist dieses die Sprache <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">einer Anverwandten <rs ref="#mellefont">des Mellefont</rs></rs>? – Wie unwürdig verrät <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">man</rs> <rs ref="#mellefont">Sie</rs>, <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>! – Nun merke ich es, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, warum <rs ref="#mellefont">er</rs> <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> so ungern bei mir allein lassen wollte. <rs ref="#mellefont">Er</rs> mag es schon wissen, wie viel <rs ref="#man_generisch">man</rs> von <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Ihrer</rs> Zunge zu fürchten habe. Eine giftige Zunge! – Ich rede dreist! Denn <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs> haben lange genug unanständig geredet. Wodurch hat <rs ref="#marwood">Marwood</rs> <rs ref="#marwood">sich</rs> <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">eine solche Vorsprecherin</rs> erwerben können, die alle <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">ihre</rs> Erfindungskraft aufbietet, mir einen blendenden Roman von <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">ihr</rs> aufzudringen; und alle Ränke anwendet, mich gegen die Redlichkeit <rs ref="#mellefont">eines Mannes</rs> argwöhnisch zu machen, der ein Mensch, aber kein Ungeheuer ist? Ward es mir nur deswegen gesagt, daß <rs ref="#marwood">sich</rs> <rs ref="#marwood">Marwood</rs> <rs ref="#arabella">einer Tochter von <rs ref="#mellefont">ihm</rs></rs> rühme; ward mir nur deswegen diese und jene betrogene Miß genannt, damit <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">man</rs> mir am Ende auf die empfindlichste Art zu verstehen geben könne, ich würde wohl tun, wenn ich mich selbst einer verhärteten Buhlerin nachsetzte?</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Nur nicht so hitzig, <rs ref="#sara">mein junges Frauenzimmer</rs>. Eine verhärtete Buhlerin? – <rs ref="#sara">Sie</rs> brauchen, wahrscheinlicher Weise, Worte, deren Kraft <rs ref="#sara">Sie</rs> nicht überleget haben.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA.</speaker></rs>
                <p> Erscheint <rs ref="#marwood">sie</rs> nicht als eine solche, selbst in der Schilderung <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">der Lady Solmes</rs>? – Gut, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>; <rs ref="#Sie-sind-ihre-Freundin,-ihre-vertrauteste-Freundin-vielleicht"><rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> sind <rs ref="#marwood">ihre</rs> Freundin, <rs ref="#marwood">ihre</rs> vertrauteste Freundin vielleicht</rs>. Ich sage <rs ref="#Sie-sind-ihre-Freundin,-ihre-vertrauteste-Freundin-vielleicht">dieses</rs> nicht als einen Vorwurf; denn es kann leicht in <rs ref="#der-Welt">der Welt</rs> nicht wohl möglich sein, nur lauter tugendhafte Freunde zu haben. Allein wie komme ich dazu, dieser <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Ihrer</rs> Freundschaft wegen, so tief herabgestoßen zu werden? Wenn ich <rs ref="#marwood">der Marwood</rs> Erfahrung gehabt hätte, so würde ich <rs ref="#den-Fehltritt">den Fehltritt</rs> gewiß nicht getan haben, der mich mit <rs ref="#marwood">ihr</rs> in eine so erniedrigende Parallel setzt. Hätte ich <rs ref="#den-Fehltritt">ihn</rs> aber doch getan, so würde ich wenigstens nicht zehn Jahr darin verharret sein. Es ist ganz <pb n="82"/> etwas anders, aus Unwissenheit auf <rs ref="#das-Laster">das Laster</rs> treffen; und ganz etwas anders, <rs ref="#das-Laster">es</rs> kennen und dem ungeachtet mit <rs ref="#das-Laster">ihm</rs> vertraulich werden. – Ach, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, wenn <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> es wüßten, was für Reue, was für Gewissensbisse, was für Angst mich <rs ref="#mein-Irrtum">mein Irrtum</rs> gekostet! <rs ref="#mein-Irrtum">Mein Irrtum</rs>, sag' ich; denn warum soll ich länger so grausam gegen mich sein, und <rs ref="#mein-Irrtum">ihn</rs> als ein Verbrechen betrachten? <rs ref="#des_himmels">Der Himmel</rs> selbst hört auf, <rs ref="#mein-Irrtum">ihn</rs> als ein solches anzusehen; <rs ref="#des_himmels">er</rs> nimmt die Strafe von mir, und schenkt mir <rs ref="#sir_william">einen Vater</rs> wieder – Ich erschrecke, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>; wie verändern <rs ref="#die-Züge-Ihres-Gesichts">sich</rs> auf einmal <rs ref="#die-Züge-Ihres-Gesichts">die Züge <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Ihres</rs> Gesichts</rs>? <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> glühen; aus dem starren Auge schreckt Wut, und des Mundes knirschende Bewegung – Ach! wo ich <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> erzürnt habe, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>; so bitte ich um Verzeihung. Ich bin eine empfindliche Närrin; was <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> gesagt haben, war ohne Zweifel so böse nicht gemeint. Vergessen <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> meine Übereilung. Wodurch kann ich <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> besänftigen? Wodurch kann auch ich mir eine Freundin an <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Ihnen</rs> erwerben, so wie <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">sie</rs> <rs ref="#marwood">Marwood</rs> an <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Ihnen</rs> gefunden hat? Lassen <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> mich, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs>, lassen <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Sie</rs> mich fußfällig darum bitten – <hi>Indem <rs ref="#sara">sie</rs> nieder fällt.</hi> Um <rs ref="#Ihre-Freundschaft"><rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Ihre</rs> Freundschaft</rs>, <rs ref="#Lady-Solmes-(Marwood)">Lady</rs> – Und wo ich <rs ref="#Ihre-Freundschaft">diese</rs> nicht erhalten kann, um die Gerechtigkeit wenigstens, mich und <rs ref="#marwood">Marwood</rs> nicht in einen Rang zu setzen.</p>
              </sp>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi>die einige Schritte stolz zurück tritt und <rs ref="#sara">die Sara</rs> liegen läßt.</hi>
                </stage>
                <p> Diese Stellung <rs ref="#sara">der Sara Sampson</rs> ist für <rs ref="#marwood">Marwood</rs> viel zu reizend, als daß <rs ref="#marwood">sie</rs> nur unerkannt darüber frohlocken sollte – Erkennen <rs ref="#sara">Sie</rs>, <rs ref="#sara">Miß</rs>, in mir <rs ref="#marwood">die Marwood, mit der <rs ref="#sara">Sie</rs> nicht verglichen zu werden</rs>, <rs ref="#marwood">die Marwood</rs> selbst fußfällig bitten.</p>
              </sp>
              <sp who="#sara">
                <rs ref="#sara"><speaker>SARA</speaker></rs>
                <stage>
                  <hi><rs ref="#sara">die</rs> voller Erschrecken aufspringt, und <rs ref="#sara">sich</rs> zitternd zurückzieht.</hi>
                </stage>
                <p> <rs ref="#marwood">Sie</rs>, <rs ref="#marwood">Marwood</rs>? – Ha! Nun erkenn' ich <rs ref="#marwood">sie</rs> – nun erkenn' ich <rs ref="#marwood">sie</rs>, <rs ref="#marwood">die mördrische Retterin, deren Dolche mich <rs ref="#eines-sinnlosen-Traumes">ein warnender Traum</rs> Preis gab</rs>. <rs ref="#marwood">Sie</rs> ist es! Flieh' <rs ref="#sara">unglückliche Sara</rs>! Retten <rs ref="#mellefont">Sie</rs> mich, <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>; retten <rs ref="#mellefont">Sie</rs> <rs ref="#sara"><rs ref="#mellefont">Ihre</rs> Geliebte</rs>! Und <rs ref="#süße-Stimme-meines-geliebten-Vaters">du</rs>, <rs ref="#süße-Stimme-meines-geliebten-Vaters">süße Stimme <rs ref="#sir_william">meines geliebten Vaters</rs></rs>, erschalle! Wo schallt <rs ref="#süße-Stimme-meines-geliebten-Vaters">sie</rs>? wo soll ich auf <rs ref="#süße-Stimme-meines-geliebten-Vaters">sie</rs> zueilen? – hier? – da? – Hülfe, <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>! Hülfe, <rs ref="#betty">Betty</rs>! – Itzt dringt <rs ref="#marwood">sie</rs> mit tötender Faust auf mich ein! Hülfe! <hi>Eilt ab.</hi> </p>
                <pb n="83"/>
              </sp>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="scene">
          <div>
            <desc>
              <title>9. Auftritt</title>
            </desc>
          </div>
          <div type="text">
            <div type="h4">
              <head>Neunter Auftritt</head>
              <sp who="#marwood">
                <rs ref="#marwood"><speaker>MARWOOD.</speaker></rs>
                <p> Was will <rs ref="#sara">die Schwärmerin</rs>? – O daß <rs ref="#sara">sie</rs> wahr redte, und ich mit tötender Faust auf <rs ref="#sara">sie</rs> eindränge! Bis hieher hätte ich <rs ref="#den_dolch">den Stahl</rs> sparen sollen, <rs ref="#marwood">ich Törichte</rs>! Welche Wollust, eine Nebenbuhlerin in der freiwilligen Erniedrigung zu unsern Füßen durchbohren zu können! – Was nun? – Ich bin entdeckt. <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> kann den Augenblick hier sein. Soll ich <rs ref="#mellefont">ihn</rs> fliehen? Soll ich <rs ref="#mellefont">ihn</rs> erwarten? Ich will <rs ref="#mellefont">ihn</rs> erwarten, aber nicht müßig. Vielleicht, daß <rs ref="#mellefont">ihn</rs> die glückliche List <rs ref="#Der-Fremde">meines Bedienten</rs> noch lange genug aufhält! – Ich sehe, ich werde gefürchtet. Warum folge ich <rs ref="#sara">ihr</rs> also nicht? Warum versuche ich nicht noch das letzte, das ich wider <rs ref="#sara">sie</rs> brauchen kann? Drohungen sind <rs ref="#armselige-Waffen">armselige Waffen</rs>: doch die Verzweiflung verschmäht keine, so armselig <rs ref="#armselige-Waffen">sie</rs> sind. Ein schreckhaftes Mädchen, das betäubt und mit zerrütteten Sinnen schon vor meinem Namen flieht, kann leicht fürchterliche Worte für fürchterliche Taten halten. Aber <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs>? – <rs ref="#mellefont">Mellefont</rs> wird <rs ref="#sara">ihr</rs> wieder Mut machen, und <rs ref="#sara">sie</rs> über meine Drohungen spotten lehren. <rs ref="#mellefont">Er</rs> wird? Vielleicht wird <rs ref="#mellefont">er</rs> auch nicht. Es wäre wenig in <rs ref="#der-Welt">der Welt</rs> unternommen worden, wenn <rs ref="#man_generisch">man</rs> nur immer auf den Ausgang gesehen hätte. Und bin ich auf den unglücklichsten nicht schon vorbereitet? – <rs ref="#den_dolch">Der Dolch</rs> war für andre, <rs ref="#das-Gift">das Gift</rs> ist für mich! – <rs ref="#das-Gift">Das Gift</rs> für mich! Schon längst mit mir herumgetragen, wartet <rs ref="#das-Gift">es</rs> hier, <rs ref="#herz_marwood">dem Herzen</rs> bereits nahe, auf den traurigen Dienst; hier, wo ich in bessern Zeiten, die geschriebenen Schmeicheleien der Anbeter verbarg; für <rs ref="#frauen">uns</rs> ein eben so gewisses, aber nur langsamres Gift. – Wenn <rs ref="#das-Gift">es</rs> doch nur bestimmt wäre, in meinen Adern nicht allein zu toben! Wenn <rs ref="#das-Gift">es</rs> doch einem Ungetreuen – Was halte ich mich mit Wünschen auf? – Fort! Ich muß weder mich, noch <rs ref="#sara">sie</rs> zu <rs ref="#sara">sich</rs> <rs ref="#sara">selbst</rs> kommen lassen. <rs ref="#Der">Der</rs> will <rs ref="#Der">sich</rs> nichts wagen, <rs ref="#Der">der <rs ref="#Der">sich</rs> mit kaltem Blute wagen will</rs>.<hi> Gehet ab.</hi> </p>
                <p>Ende des vierten Aufzuges.</p>
                <pb n="84"/>
              </sp>
            </div>
          </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
